{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Passe Livre Estudantil","text":"<p>Bem-vindo ao reposit\u00f3rio de documentos de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador do grupo 2024.2-Grupo07.</p>"},{"location":"#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo deste projeto \u00e9 avaliar a usabilidade e acessibilidade do site BRB Mobilidade - Passe estudantil, identificando pontos que podem ser melhorados na interface. A partir dos conceitos de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC) estudados em aula, faremos uma an\u00e1lise detalhada de aspectos como navega\u00e7\u00e3o, clareza das informa\u00e7\u00f5es e efici\u00eancia das funcionalidades. Com base nessa an\u00e1lise, sugeriremos melhorias pr\u00e1ticas para tornar o site mais intuitivo e eficiente para\u00a0os\u00a0usu\u00e1rios.</p> <p>Figura 1: Logo Passe Livre Estudantil.</p> <p> </p> <p>Fonte: Passe Livre Estudantil.</p>"},{"location":"#colaboradores","title":"Colaboradores","text":"Breno Lucena Cordeiro Felipe Verissimo Mateus Vieira Breno Fernandes"},{"location":"#conteudo","title":"Conte\u00fado","text":"<ul> <li>Atas</li> <li>Planejamento</li> </ul>"},{"location":"#contato","title":"Contato","text":"<p>Para mais informa\u00e7\u00f5es, visite nosso reposit\u00f3rio no GitHub.</p>"},{"location":"#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 11/11/2024 11/11/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da pagina Home Lucena Fernandes 12/11/2024 12/11/2024 1.1 Cria\u00e7\u00e3o de configura\u00e7\u00f5es do Git Pages Dion Mateus Vieira 12/11/2024 12/11/2024 1.2 Cria\u00e7\u00e3o do planejamento com DECIDE Dion Lucena e Fernandes 14/12/2024 17/12/2024 1.3 Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s entrega 4 Mateus Vieira Fernandes"},{"location":"arquivo_template_pagina/","title":"Nome do Artefato","text":""},{"location":"arquivo_template_pagina/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"arquivo_template_pagina/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":""},{"location":"arquivo_template_pagina/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor XX/12/2024 XX/12/2024 1.0"},{"location":"analise_de_requsitos/aspectos_eticos/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O Termo de Consentimento Livre e Esclarecido (TCLE) \u00e9 um instrumento essencial para garantir que os participantes de pesquisas cient\u00edficas sejam informados sobre os detalhes da pesquisa, como seus objetivos, metodologia, poss\u00edveis riscos e benef\u00edcios, al\u00e9m de assegurar que a participa\u00e7\u00e3o seja volunt\u00e1ria e sem coa\u00e7\u00e3o. O TCLE \u00e9 um documento formal, assinado pelo participante (ou seu respons\u00e1vel, no caso de menores de idade ou incapazes), confirmando que ele compreende completamente o que est\u00e1 sendo proposto e concorda com sua participa\u00e7\u00e3o.</p> <p>O TCLE deve estar em conformidade com os princ\u00edpios \u00e9ticos estabelecidos pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 466/2012 do Conselho Nacional de Sa\u00fade, garantindo, assim, o respeito \u00e0 autonomia, dignidade e integridade dos participantes. O documento deve ser claro e compreens\u00edvel, considerando a vulnerabilidade dos participantes, especialmente em casos de grupos espec\u00edficos, como menores de idade ou pessoas com alguma limita\u00e7\u00e3o cognitiva.</p> <p>No Brasil, a resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 466/2012 do Conselho Nacional de Sa\u00fade rege as quest\u00f5es ligadas \u00e0s pesquisas cient\u00edficas envolvendo pessoas com base nos seguintes princ\u00edpios:</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/aspectos_eticos/#principio-da-autonomia","title":"Princ\u00edpio da autonomia","text":"<p>Envolve o consentimento livre e esclarecido dos indiv\u00edduos e a prote\u00e7\u00e3o de grupos vulner\u00e1veis e legalmente incapazes, como menores de idade, alunos ou subordinados. Em pesquisas envolvendo seres humanos, \u00e9 importante trat\u00e1-los com dignidade, respeit\u00e1-los em sua autonomia e defend\u00ea-los em sua vulnerabilidade.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/aspectos_eticos/#principio-da-beneficencia","title":"Princ\u00edpio da benefic\u00eancia","text":"<p>Requer uma pondera\u00e7\u00e3o cuidadosa entre riscos e benef\u00edcios, tanto presentes quanto potenciais, individuais ou coletivos. \u00c9 necess\u00e1rio comprometer-se com o m\u00e1ximo de benef\u00edcios e o m\u00ednimo de danos e riscos. Esses danos podem ocorrer em v\u00e1rias dimens\u00f5es da vida humana, como f\u00edsica, ps\u00edquica, moral, intelectual, social, cultural ou espiritual, tanto durante a pesquisa quanto ap\u00f3s ela.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/aspectos_eticos/#principio-da-nao-maleficencia","title":"Princ\u00edpio da n\u00e3o malefic\u00eancia","text":"<p>Busca garantir que danos previs\u00edveis relacionados \u00e0 pesquisa sejam evitados, tanto imediatos quanto tardios.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/aspectos_eticos/#principio-da-justica-e-equidade","title":"Princ\u00edpio da justi\u00e7a e equidade","text":"<p>Est\u00e1 relacionado \u00e0 relev\u00e2ncia social da pesquisa, buscando vantagens significativas para os participantes e minimiza\u00e7\u00e3o do \u00f4nus para aqueles que s\u00e3o vulner\u00e1veis. \u00c9 importante garantir a igual considera\u00e7\u00e3o dos interesses envolvidos em todas as etapas da pesquisa.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/aspectos_eticos/#termo-de-consentimento-livre-e-esclarecido","title":"Termo de Consentimento Livre e Esclarecido","text":"<p>Somos uma equipe da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, que est\u00e1 realizando uma avalia\u00e7\u00e3o sobre o passe livre estudantil. Os resultados deste projeto podem ser observados atrav\u00e9s deste link. Nesta etapa do projeto, [DESCREVER ETAPA]. Estamos realizando uma s\u00e9rie de pesquisas e solicitamos seu consentimento para a realiza\u00e7\u00e3o de uma atividade de [DESCRI\u00c7\u00c3O DA ATIVIDADE], com dura\u00e7\u00e3o aproximada de [TEMPO DE DURA\u00c7\u00c3O].</p> <p>Para decidir sobre o seu consentimento, \u00e9 importante que voc\u00ea tenha conhecimento das seguintes informa\u00e7\u00f5es sobre a pesquisa:</p> <ul> <li>Nossa equipe tem o compromisso de divulgar os resultados de nossas pesquisas para o cliente.</li> <li>O consentimento para a participa\u00e7\u00e3o na atividade \u00e9 uma escolha livre, feita mediante a presta\u00e7\u00e3o de todos os esclarecimentos necess\u00e1rios sobre a pesquisa.</li> <li>A atividade pode ser interrompida a qualquer momento, de acordo com sua disponibilidade e vontade.</li> <li>Ser\u00e1 necess\u00e1rio gravar a atividade, e as grava\u00e7\u00f5es efetuadas ser\u00e3o divulgadas nos resultados do projeto.</li> <li>Os dados coletados durante a atividade ser\u00e3o utilizados exclusivamente para an\u00e1lise e elabora\u00e7\u00e3o de melhorias no sistema de passe livre estudantil.</li> </ul> <p>Diante das explica\u00e7\u00f5es, voc\u00ea se considera suficientemente informado(a) sobre a pesquisa que ser\u00e1 realizada e concorda de livre e espont\u00e2nea vontade em participar, como colaborador(a)? Caso o participante seja menor de idade, \u00e9 necess\u00e1ria a permiss\u00e3o do respons\u00e1vel legal.</p> <ul> <li>[ ] Sim</li> <li>[ ] N\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"analise_de_requsitos/aspectos_eticos/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010. BRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 466, de 12 de dezembro de 2012. Aprova as diretrizes e normas regulamentadoras de pesquisas envolvendo seres humanos. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, 13 dez. 2012. Se\u00e7\u00e3o 1, p. 59-62.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/aspectos_eticos/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor 1.0 24/11/2024 Cria\u00e7\u00e3o do Termo de Consentimento Breno Lucena Breno Fernandes"},{"location":"analise_de_requsitos/caracteristicas/","title":"Caracteristicas Gerais","text":""},{"location":"analise_de_requsitos/caracteristicas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ao realizar uma an\u00e1lise de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador em uma plataforma direcionada a estudantes e usu\u00e1rios frequentes de transporte p\u00fablico, \u00e9 essencial destacar aspectos que promovam facilidade de uso e acesso inclusivo. Este artefato busca detalhar as caracter\u00edsticas do sistema BRB Mobilidade - Passe Livre e mapear as principais jornadas realizadas pelo usu\u00e1rio, identificando tamb\u00e9m os pontos de limita\u00e7\u00e3o e frustra\u00e7\u00e3o, aqui definidos como barreiras e desafios.</p> <p>O levantamento de dados deve focar na experi\u00eancia pr\u00e1tica dos usu\u00e1rios, avaliando como eles acessam e utilizam os elementos dispon\u00edveis. Problemas encontrados durante o uso podem revelar falhas de design ou limita\u00e7\u00f5es que comprometem o fluxo natural da navega\u00e7\u00e3o, oferecendo bases para ajustes que promovam melhorias na plataforma.</p> <p>Al\u00e9m disso, \u00e9 relevante compreender como o layout e a organiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es impactam as decis\u00f5es dos usu\u00e1rios. Um design confuso ou pouco intuitivo pode gerar frustra\u00e7\u00f5es, enquanto interfaces claras e objetivas favorecem uma experi\u00eancia mais satisfat\u00f3ria.</p> <p>Com isso, busca-se identificar os pontos fortes e fracos da plataforma, destacando aspectos que merecem aten\u00e7\u00e3o especial para otimizar a intera\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios e promover uma experi\u00eancia mais agrad\u00e1vel e eficiente.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/caracteristicas/#caracteristicas-da-plataforma","title":"Caracter\u00edsticas da Plataforma","text":"<p>Segundo os Princ\u00edpios Gerais, um sistema deve atender \u00e0s Expectativas do Usu\u00e1rio, com interface coerente e adaptada \u00e0s suas necessidades. Al\u00e9m disso, a Facilidade no Fluxo de Tarefas \u00e9 fundamental, especialmente em um sistema que serve a um p\u00fablico diversificado. Esses dois pilares s\u00e3o cruciais para a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p>O sistema BRB Mobilidade - Passe Livre foi desenvolvido para gerenciar e operacionalizar benef\u00edcios de transporte p\u00fablico para estudantes do Distrito Federal. Ele \u00e9 acess\u00edvel por qualquer dispositivo conectado \u00e0 internet e com um navegador atualizado, incluindo Google Chrome, Microsoft Edge, Safari, Firefox e Opera. Algumas de suas principais funcionalidades incluem:</p> <ul> <li>Cadastro e login para solicitar ou renovar o benef\u00edcio do Passe Livre Estudantil.</li> <li>Envio de documentos obrigat\u00f3rios, como declara\u00e7\u00e3o escolar e comprovante de resid\u00eancia.</li> <li>Acompanhamento de solicita\u00e7\u00f5es, permitindo que os usu\u00e1rios visualizem pend\u00eancias ou aprova\u00e7\u00f5es.</li> <li>Consulta de saldo e hist\u00f3rico de utiliza\u00e7\u00e3o do cart\u00e3o Passe Livre.</li> <li>Solicita\u00e7\u00e3o de 2\u00aa via do cart\u00e3o em caso de perda ou danos.</li> <li>Altera\u00e7\u00e3o de dados pessoais, como endere\u00e7o ou institui\u00e7\u00e3o de ensino.</li> <li>Verifica\u00e7\u00e3o de bloqueios ou irregularidades, com orienta\u00e7\u00f5es para regulariza\u00e7\u00e3o.</li> <li>Central de d\u00favidas e suporte ao usu\u00e1rio, com perguntas frequentes e canais de atendimento dedicados.</li> </ul>"},{"location":"analise_de_requsitos/caracteristicas/#tecnologias-do-sistema","title":"Tecnologias do Sistema","text":"<p>Embora a documenta\u00e7\u00e3o oficial sobre as tecnologias empregadas no sistema seja limitada, an\u00e1lises preliminares atrav\u00e9s de ferramentas de inspe\u00e7\u00e3o indicam o uso de tecnologias como HTML, CSS e JavaScript na interface do site. Al\u00e9m disso, recursos de gerenciamento de dados e integra\u00e7\u00e3o com sistemas de transporte tamb\u00e9m est\u00e3o presentes. Poss\u00edveis tecnologias de suporte incluem servi\u00e7os de autentica\u00e7\u00e3o e APIs para consulta de saldo e status de viagens.</p> <p>O foco na simplicidade e clareza das opera\u00e7\u00f5es, aliado ao suporte t\u00e9cnico e acessibilidade, torna o sistema essencial para facilitar o deslocamento de estudantes no Distrito Federal. No entanto, pontos de melhoria podem ser identificados para otimizar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio e resolver barreiras encontradas na navega\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/caracteristicas/#limites","title":"Limites","text":"<ul> <li>O usu\u00e1rio n\u00e3o pode pesquisar diretamente por sua institui\u00e7\u00e3o de ensino, sendo necess\u00e1rio navegar entre as op\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis.</li> <li>O sistema n\u00e3o permite a escolha autom\u00e1tica de um endere\u00e7o a partir de localiza\u00e7\u00e3o georreferenciada, exigindo que o usu\u00e1rio insira manualmente seu endere\u00e7o completo.</li> <li>N\u00e3o h\u00e1 op\u00e7\u00e3o para filtrar viagens ou consultas de saldo por data ou per\u00edodo espec\u00edfico.</li> <li>O usu\u00e1rio n\u00e3o pode visualizar um hist\u00f3rico detalhado de todas as viagens realizadas, apenas o saldo dispon\u00edvel.</li> <li>Em caso de pend\u00eancias no cadastro, o sistema n\u00e3o fornece notifica\u00e7\u00f5es autom\u00e1ticas ou mensagens claras indicando como resolv\u00ea-las.</li> <li>N\u00e3o h\u00e1 funcionalidade de pr\u00e9-preenchimento de dados em renova\u00e7\u00f5es anuais, exigindo que o usu\u00e1rio insira as mesmas informa\u00e7\u00f5es repetidamente.</li> <li>A recupera\u00e7\u00e3o de senha \u00e9 pouco intuitiva e depende de v\u00e1rias etapas, dificultando o acesso r\u00e1pido ao sistema.</li> <li>Apesar de ser voltado para estudantes, o site n\u00e3o possui recursos robustos de acessibilidade para pessoas com defici\u00eancia, como leitores de tela otimizados ou alto contraste.</li> <li>O suporte ao usu\u00e1rio \u00e9 limitado a hor\u00e1rios comerciais, deixando os usu\u00e1rios sem assist\u00eancia fora desses per\u00edodos.</li> <li>N\u00e3o h\u00e1 uma integra\u00e7\u00e3o com aplicativos de transporte para calcular rotas e estimar tempo de viagem diretamente na plataforma.</li> <li>O sistema n\u00e3o possui uma \u00e1rea dedicada para relatar problemas t\u00e9cnicos ou irregularidades no uso do cart\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"analise_de_requsitos/caracteristicas/#entraves","title":"Entraves","text":"<ul> <li>Sempre ao entrar no site devemos fazer login, n\u00e3o h\u00e1 a op\u00e7\u00e3o de salvar login e nem login por sess\u00e3o.</li> <li>As falta de responsividade em todas as p\u00e1ginas criam atrito. </li> <li>A interface de usu\u00e1rio n\u00e3o \u00e9 intuitiva, dificultando a navega\u00e7\u00e3o, com v\u00e1rios menus e op\u00e7\u00f5es.</li> <li>C\u00f3digos e n\u00fameros de protocolos s\u00e3o dif\u00edceis de terem explica\u00e7\u00e3o, causando um anti-padr\u00e3o de visibilidade.</li> </ul>"},{"location":"analise_de_requsitos/caracteristicas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/caracteristicas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 02/12/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina inicial Dion Felipe"},{"location":"analise_de_requsitos/cenarios/","title":"Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"analise_de_requsitos/cenarios/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Essa documenta\u00e7\u00e3o tem o objetivo explorar e explicar os mais diversos cen\u00e1rios da intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o sistema. Onde podemos elucidar os fluxos que o usu\u00e1rio pode percorrer, e onde naturamente podemos identificar os dados e servi\u00e7os utilizados em cada cen\u00e1rio. Analisar esses cen\u00e1rios podem ter diversas utilidades, como por exemplo, auxiliar o usu\u00e1rio em seu n\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o e entendimento do sistema, ou at\u00e9 mesmo auxiliar o desenvolvedor a entender o que o usu\u00e1rio espera do sistema.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/cenarios/#cenario-1-visualizacao-da-obtencao-do-passe-livre","title":"Cen\u00e1rio 1: Visualiza\u00e7\u00e3o da obten\u00e7\u00e3o do passe livre","text":"<p>Lucas Oliveira faz o login na plataforma e deseja entender se seu cart\u00e3o est\u00e1 quase pronto para ser utilizado. Como \u00e9 sua primeira vez obtendo um passe livre este deseja se planejar sobre a obten\u00e7\u00e3o do passe livre. Ele acessa pelo seu celular, sua \u00fanica forma de acessar a internet na rua, onde n\u00e3o estava com mais nenhum dispositivo que se conecta-se com a internet. Abre pelo Google Chrome o site online e sente certa dificuldade em rolar pelo site pouco responsivo, at\u00e9 troca a orienta\u00e7\u00e3o do conte\u00fado na tela, por fim entende que seu processo apenas ainda est\u00e1 em an\u00e1lise.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/cenarios/#cenario-2-solicitacao-de-segunda-via-de-cartao","title":"Cen\u00e1rio 2: Solicita\u00e7\u00e3o de segunda via de cart\u00e3o","text":"<p>Lucas Oliveira faz seu login na plataforma como j\u00e1 compreendido antes, mas dessa vez precisa procurar informa\u00e7\u00f5es sobre segunda via, visto que, seu cart\u00e3o acabou sendo danificado. Logo depois do login j\u00e1 \u00e9 poss\u00edvel encontrar a uma aba que sugere que est\u00e1 perto de seu objetivo. Logo ap\u00f3s clicar na aba, a p\u00e1gina mostra que precisar\u00e1 enviar o comprovante de pagamento da taxa para obten\u00e7\u00e3o da segunda via e que seu cart\u00e3o atual ser\u00e1 bloqueado imediatamente. Assim, a solicita\u00e7\u00e3o corre de maneira fluida, em seu celular ele viu que essa parte do site \u00e9 responsivo e que n\u00e3o foi complicado a obten\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/cenarios/#cenario-3-consulta-do-status-do-cartao-e-informacoes-de-retirada","title":"Cen\u00e1rio 3: Consulta do status do cart\u00e3o e informa\u00e7\u00f5es de retirada","text":"<p>O estudante realiza o login na plataforma para verificar o status do seu cart\u00e3o passe livre e obter informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre o processo de retirada. Na p\u00e1gina inicial, ele observa v\u00e1rias op\u00e7\u00f5es no menu e sente alguma confus\u00e3o sobre qual aba acessar. Ap\u00f3s explorar a interface, identifica a aba \"Retirada de Cart\u00e3o\" e clica nela. A p\u00e1gina carregada apresenta um c\u00f3digo confuso, datas dispon\u00edveis para retirada, hor\u00e1rio e local. A interface, embora funcional, possui problemas de layout que dificultam o acesso r\u00e1pido \u00e0s informa\u00e7\u00f5es, especialmente pelo celular. Mesmo com as dificuldades, ele consegue anotar os detalhes e planejar a retirada do cart\u00e3o.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/cenarios/#cenario-4-atualizacao-de-foto-do-cartao","title":"Cen\u00e1rio 4: Atualiza\u00e7\u00e3o de foto do cart\u00e3o","text":"<p>Lucas Oliveira, que utiliza diariamente o transporte p\u00fablico para ir \u00e0 universidade, deseja atualizar sua foto no sistema do Passe Livre Estudantil. A foto atual, cadastrada h\u00e1 dois anos, j\u00e1 n\u00e3o reflete sua apar\u00eancia atual, fator que o incomoda quando o mesmo olha para seu cart\u00e3o f\u00edsico. Decidido a resolver a situa\u00e7\u00e3o, Lucas acessa o sistema pelo portal oficial do Passe Livre.</p> <p>Ap\u00f3s realizar o login utilizando suas credenciais (n\u00famero de CPF e senha cadastrada), Lucas navega at\u00e9 a aba \"Altera\u00e7\u00e3o de Foto\", localizada no menu. A p\u00e1gina carrega um formul\u00e1rio intuitivo, acompanhado da seguinte descri\u00e7\u00e3o: \"Com a atualiza\u00e7\u00e3o de sua foto, n\u00e3o haver\u00e1 necessidade de nova impress\u00e3o de seu cart\u00e3o, caso queira o cart\u00e3o com sua foto atualizada ser\u00e1 necess\u00e1rio solicitar a 2\u00aa via de seu cart\u00e3o mediante o pagamento de taxa no valor de $5.40.\"</p> <p>Lucas fica com d\u00favidas referente ao formato da foto, visto que n\u00e3o h\u00e1 um direcionamento quanto ao formato (PNG,JPEG e afins), ou sobre a resolu\u00e7\u00e3o da foto, ent\u00e3o ele apenas tira uma foto de seu rosto e envia.</p> <p>Ao clicar no bot\u00e3o \"Salvar\", a imagem selecionada \u00e9 enviada para um processo de verifica\u00e7\u00e3o, processo que n\u00e3o \u00e9 feito de forma s\u00edncrona com o envio, o que deixa Lucas desapontado visto que ele queria alterar a foto e pedir uma nova via de seu cart\u00e3o j\u00e1 com a foto atualizada.</p> <p>Ap\u00f3s dois dias Lucas volta no site para verificar o andamento da troca de foto e se depara com a seguinte mensagem na aba inicial do sistema: \"FOTO RECUSADA FORA DO PADR\u00c3O SOLICITADO, POSTE FOTO COLORIDA, RECENTE, DE FRENTE COM FUNDO BRANCO, NO LINK ENVIO DE ARQUIVOS E FOTO\", o que o incomoda bastante visto que se houvesse uma verifica\u00e7\u00e3o feita ao enviar a foto ele n\u00e3o precisaria aguardar dias para ver uma mensagem de erro, mesmo irritado, Lucas tira uma nova foto de acordo com o que foi pedido e envia novamente.</p> <p>Mais dois dias se passam e finalmente a foto de Lucas est\u00e1 atualizada, agora basta solicitar uma segunda via do cart\u00e3o para retirar um cart\u00e3o com foto atualizada.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/cenarios/#cenario-5-verificacao-de-acessos-em-um-dia-especifico","title":"Cen\u00e1rio 5: Verifica\u00e7\u00e3o de acessos em um dia espec\u00edfico","text":"<p>Lucas Oliveira realiza o login na plataforma e deseja verificar os acessos realizados em um dia espec\u00edfico. Ele precisa dessa informa\u00e7\u00e3o para confirmar se sua entrada foi registrada corretamente. Acessando o site pelo celular, ele encontra inicialmente a aba \"Minha Frequ\u00eancia\" e clica nela, acreditando que seria o local adequado para essa consulta. No entanto, ele percebe que as informa\u00e7\u00f5es de acessos n\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis nessa se\u00e7\u00e3o. Sentindo certa frustra\u00e7\u00e3o, Lucas volta ao menu principal e localiza a aba \"Meus Acessos\". Ao tocar nela, ele \u00e9 direcionado para a pagina correta, onde encontra um campo para selecionar as datas de in\u00edcio e fim. Ap\u00f3s escolher as datas desejadas, ele aguarda alguns segundos enquanto as informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o carregadas. Quando a p\u00e1gina \u00e9 atualizada, Lucas consegue visualizar os acessos realizados, com os hor\u00e1rios e locais de cada entrada, tudo de forma clara e organizada. Mesmo com a pequena dificuldade inicial para encontrar a aba certa, ele consegue concluir sua tarefa sem maiores problemas.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/cenarios/#cenario-6-roca-de-instituicao-no-site-passe-livre-estudantil","title":"Cen\u00e1rio 6: roca de Institui\u00e7\u00e3o no site Passe Livre Estudantil","text":"<p>Mariana Silva precisa realizar a troca de institui\u00e7\u00e3o no sistema Passe Livre Estudantil. Ao acessar o site, ela navega at\u00e9 a tela de \"Troca de Institui\u00e7\u00e3o\" e seleciona a op\u00e7\u00e3o \"Nova Solicita\u00e7\u00e3o\".</p> <p>Na nova tela, Mariana preenche os seguintes campos obrigat\u00f3rios:</p> <p>Matr\u00edcula, Institui\u00e7\u00e3o de Ensino, Modalidade, Curso, S\u00e9rie/Per\u00edodo/Ano.</p> <p>Adicionalmente, h\u00e1 um campo opcional para inserir observa\u00e7\u00f5es e outro para anexar arquivos necess\u00e1rios. Mariana preenche todos os dados obrigat\u00f3rios, anexa os documentos solicitados e, por fim, salva a solicita\u00e7\u00e3o.</p> <p>Em seguida, ela acessa a se\u00e7\u00e3o \"Acompanhar Solicita\u00e7\u00e3o\", onde visualiza um indicador de status dividido em quatro etapas:</p> <p>Solicitado, Em an\u00e1lise, Aprovado, Rejeitado No caso de Mariana, o status atual da solicita\u00e7\u00e3o aparece como \"Solicitado\".</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/cenarios/#cenario-7-solicitacao-de-extensao-de-acesso","title":"Cen\u00e1rio 7: Solicita\u00e7\u00e3o de extens\u00e3o de acesso","text":"<p>Lucas Oliveira realiza o login na plataforma para solicitar a extens\u00e3o de acessos no Passe Livre Estudantil devido \u00e0 matr\u00edcula em mais de uma Institui\u00e7\u00e3o de Ensino. Ele acessa a aba \"Extens\u00e3o de Acesso\" e clica em \"Nova Solicita\u00e7\u00e3o\". Na nova p\u00e1gina, ele l\u00ea e aceita o Termo de Uso, que informa o prazo de an\u00e1lise e os documentos necess\u00e1rios. Em seguida, preenche o formul\u00e1rio indicando o motivo da solicita\u00e7\u00e3o, insere seus dados, e anexa a declara\u00e7\u00e3o da segunda Institui\u00e7\u00e3o de Ensino. Ap\u00f3s revisar as informa\u00e7\u00f5es, clica em \"Enviar\". Depois, Lucas acessa a aba \"Acompanhar Solicita\u00e7\u00f5es\" para verificar que o status da solicita\u00e7\u00e3o est\u00e1 como \"Solicitado\" e aguarda o retorno.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/cenarios/#cenario-8-troca-de-endereco","title":"Cen\u00e1rio 8: Troca de endere\u00e7o","text":"<p>Mariana Silva, estudante universit\u00e1ria, precisa atualizar seu endere\u00e7o cadastrado na plataforma ap\u00f3s mudar de resid\u00eancia. Ao acessar o sistema pelo computador, ela navega at\u00e9 a aba \"Meus Dados\", mas n\u00e3o encontra a op\u00e7\u00e3o de editar o endere\u00e7o. Ap\u00f3s retornar ao menu principal, Maria localiza a aba \"Atualizar Cadastro\" e, na se\u00e7\u00e3o \"Endere\u00e7o\", insere as novas informa\u00e7\u00f5es. Ap\u00f3s salvar as altera\u00e7\u00f5es, a plataforma exibe uma mensagem de sucesso confirmando a atualiza\u00e7\u00e3o. Maria verifica o novo endere\u00e7o e conclui a tarefa de forma r\u00e1pida e eficiente.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/cenarios/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o.</p> <p>https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.1-BilheteriaDigital/blob/main/docs/analise-de-requisitos/metas-usabilidade.md#REF1</p> <p>https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2022.1-AgenciaVirtualNeoenergia/blob/master/ghpages08/docs/analise_de_requisitos/metas_usabilidade.md</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/cenarios/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 02/12/2024 02/12/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da P\u00e1gina Mateus Dion 02/12/2024 02/12/2024 1.1 Cria\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio 2 Dion Mateus 03/12/2024 03/12/2024 1.2 Cria\u00e7\u00e3o dp cen\u00e1rio 3 Breno Lucena Mateus 03/12/2024 03/12/2024 1.3 Cria\u00e7\u00e3o dp cen\u00e1rio 4 Breno Fernandes Mateus 16/12/2024 17/12/2024 1.4 Atualiza\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio 4 Mateus Verissimo"},{"location":"analise_de_requsitos/guia_de_estilo/","title":"Guia de estilo","text":""},{"location":"analise_de_requsitos/guia_de_estilo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O guia de estilo \"trata-se de um registro das principais decis\u00f5es de design tomadas, de forma que elas n\u00e3o se percam, isto \u00e9, sejam efetivamente incorporadas no produto final\". Esse documento serve como uma ferramenta comunicativa para os stakeholders da equipe, garantindo que as decis\u00f5es de design possam ser consultadas com facilidade e discutidas para futuras atualiza\u00e7\u00f5es ou proje\u00e7\u00f5es.</p> <p>No contexto do passe livre estudantil, a cria\u00e7\u00e3o de interfaces eficientes \u00e9 crucial para atender \u00e0s necessidades e expectativas dos estudantes, proporcionando uma experi\u00eancia de usu\u00e1rio que seja n\u00e3o apenas funcional, mas tamb\u00e9m inclusiva. Para alcan\u00e7ar esses objetivos, \u00e9 fundamental que o guia de estilo seja constru\u00eddo de maneira a garantir consist\u00eancia visual e de intera\u00e7\u00e3o em todo o sistema. Durante o desenvolvimento do artefato, foram adotados as Metas de Usabilidade e os Princ\u00edpios Gerais, documentos que discutem como o site do sistema de passe livre estudantil pode ser aprimorado, oferecendo uma interface mais intuitiva e acess\u00edvel para os usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/guia_de_estilo/#objetivo-do-guia-de-estilo","title":"Objetivo do Guia de Estilo","text":"<p>O objetivo deste guia de estilo \u00e9 fornecer diretrizes e melhores pr\u00e1ticas para o design e desenvolvimento de interfaces de usu\u00e1rio eficazes e us\u00e1veis no sistema de passe livre estudantil. Este documento visa analisar e orientar a implementa\u00e7\u00e3o dos seguintes elementos:</p> <ul> <li>Elementos de interface: disposi\u00e7\u00e3o espacial e grid, janelas, tipografia, cores, s\u00edmbolos, widgets, logo e design de telas, com foco na cria\u00e7\u00e3o de uma interface visualmente coerente e acess\u00edvel para os estudantes.</li> <li>Elementos de intera\u00e7\u00e3o: defini\u00e7\u00e3o dos estilos de intera\u00e7\u00e3o mais adequados, escolha de um estilo interativo eficiente, e implementa\u00e7\u00e3o de aceleradores (como teclas de atalho) que agilizem o uso do sistema.</li> <li>Elementos de a\u00e7\u00e3o: diretrizes para o preenchimento de campos, sele\u00e7\u00e3o de op\u00e7\u00f5es e ativa\u00e7\u00e3o de comandos, garantindo uma navega\u00e7\u00e3o intuitiva e sem obst\u00e1culos para o usu\u00e1rio final. Este guia visa assegurar que o sistema de passe livre estudantil ofere\u00e7a uma experi\u00eancia eficiente e satisfat\u00f3ria, atendendo \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios enquanto promove a consist\u00eancia e a acessibilidade em todas as intera\u00e7\u00f5es.</li> </ul>"},{"location":"analise_de_requsitos/guia_de_estilo/#organizacao-e-conteudo-do-guia-de-estilo","title":"Organiza\u00e7\u00e3o e Conte\u00fado do Guia de Estilo","text":"<p>O guia de estilo do Passe Livre Estudantil ser\u00e1 feito a partir dos elementos analisados que foram citados no par\u00e1grafo anterior.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/guia_de_estilo/#publico-alvo-do-guia-de-estilo","title":"P\u00fablico-alvo do Guia de Estilo","text":"<p>Este guia de estilo foi elaborado para atender \u00e0s necessidades dos estudantes que utilizam o sistema de passe livre estudantil, bem como da equipe de design e desenvolvedores respons\u00e1veis pela cria\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da plataforma. O objetivo \u00e9 fornecer uma base de diretrizes e melhores pr\u00e1ticas que possam orientar as decis\u00f5es de design, garantindo uma interface eficiente, intuitiva e acess\u00edvel. A partir deste guia, os envolvidos no desenvolvimento poder\u00e3o tomar decis\u00f5es informadas, alinhadas com as Metas de Usabilidade e os Princ\u00edpios Gerais, promovendo uma experi\u00eancia de usu\u00e1rio otimizada para os estudantes.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/guia_de_estilo/#como-utilizar-o-guia","title":"Como utilizar o Guia","text":"<p>Este guia de estilo pode ser utilizado como uma refer\u00eancia ao longo de todo o ciclo de vida do projeto do sistema de passe livre estudantil, incluindo tanto a fase de desenvolvimento quanto a fase de manuten\u00e7\u00e3o. As diretrizes e melhores pr\u00e1ticas apresentadas neste guia s\u00e3o essenciais para orientar a equipe de design e desenvolvimento na tomada de decis\u00f5es, garantindo que a interface de usu\u00e1rio seja eficaz, intuitiva e acess\u00edvel. O objetivo \u00e9 assegurar que a plataforma atenda \u00e0s necessidades dos estudantes, promovendo uma intera\u00e7\u00e3o eficiente e satisfat\u00f3ria com o sistema, tanto para novos usu\u00e1rios quanto para os que j\u00e1 utilizam o servi\u00e7o.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/guia_de_estilo/#como-manter-o-guia","title":"Como manter o Guia","text":"<p>\u00c9 fundamental atualizar o guia de estilo sempre que a equipe (composta por alunos e/ou designers e desenvolvedores respons\u00e1veis pelo sistema do passe livre estudantil) tomar decis\u00f5es que impactem o design ou a funcionalidade da plataforma. Isso garante que todas as altera\u00e7\u00f5es sejam consistentes com as diretrizes e padr\u00f5es estabelecidos no guia. A manuten\u00e7\u00e3o cont\u00ednua do guia assegura que o sistema permane\u00e7a visual e interativamente coerente, proporcionando a melhor experi\u00eancia poss\u00edvel para os estudantes e evitando problemas de usabilidade e acessibilidade \u00e0 medida que o sistema evolui.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/guia_de_estilo/#resultados-da-analise","title":"Resultados da An\u00e1lise","text":""},{"location":"analise_de_requsitos/guia_de_estilo/#descricao-do-ambiente-de-trabalho-do-usuario","title":"Descri\u00e7\u00e3o do Ambiente de Trabalho do Usu\u00e1rio","text":"<p>A plataforma Passe Livre Estudantil \u00e9 predominantemente acessada por estudantes atrav\u00e9s de dispositivos como desktops, notebooks e smartphones. Considerando a diversidade de dispositivos usados pelos usu\u00e1rios, \u00e9 crucial projetar e desenvolver uma interface que seja responsiva e adapt\u00e1vel a diferentes tamanhos de tela. A experi\u00eancia de usu\u00e1rio deve ser satisfat\u00f3ria e eficaz, independentemente do dispositivo utilizado.</p> <p>Estudantes do ensino fundamental e m\u00e9dio (Perfil A) geralmente t\u00eam uma familiaridade tecnol\u00f3gica mais baixa e, em muitos casos, necessitam de assist\u00eancia de pais ou respons\u00e1veis para completar o processo de cadastro e envio de documentos. J\u00e1 os estudantes de ensino superior e t\u00e9cnico (Perfil B) s\u00e3o mais independentes e frequentemente acessam a plataforma de forma aut\u00f4noma, seja por computador ou dispositivos m\u00f3veis.</p> <p>Portanto, ao projetar a interface, deve-se garantir que a navega\u00e7\u00e3o seja intuitiva e acess\u00edvel para todos os perfis, levando em considera\u00e7\u00e3o suas habilidades tecnol\u00f3gicas e os dispositivos utilizados. A interface precisa ser clara, com elementos visuais adequados, e as funcionalidades devem ser de f\u00e1cil acesso, facilitando tanto o processo de cadastro e atualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es quanto as solicita\u00e7\u00f5es de segunda via do cart\u00e3o ou extens\u00e3o de acessos.</p> <p>Os elementos de interface, adaptados para esses diferentes perfis e dispositivos, est\u00e3o ilustrados na figura 1.</p> <p>Fonte: Breno Lucena, 2024.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/guia_de_estilo/#elementos-de-intercao","title":"Elementos de Inter\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"analise_de_requsitos/guia_de_estilo/#estilo-de-interacao","title":"Estilo de Intera\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os usu\u00e1rios podem interagir com o site na barra de servi\u00e7os: Troca de institui\u00e7\u00e3o, Segunda via, Extens\u00e3o de Acesso, Troca de Endere\u00e7o, Altera\u00e7\u00e3o de Contato, Retirada de Cart\u00e3o, Minha Frequ\u00eancia, Meus Acessos, Liberar Cart\u00e3o e Troca de Nome Social. Essa intera\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada atrav\u00e9s de bot\u00f5es localizados em uma barra superior.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/guia_de_estilo/#selcao-de-estilos","title":"Sel\u00e7\u00e3o de Estilos","text":"<p>A interface do Passe Livre Estudantil \u00e9 simples e focada em atender aos objetivos relacionados ao uso do benef\u00edcio. Suas p\u00e1ginas seguem padr\u00f5es comuns, garantindo uma experi\u00eancia uniforme e intuitiva para os usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/guia_de_estilo/#aceleradores-teclas-de-atalho","title":"Aceleradores (Teclas de Atalho)","text":"<p>No site n\u00e3o foi encontrado teclas de atalho.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/guia_de_estilo/#elementos-de-acao","title":"Elementos de A\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"analise_de_requsitos/guia_de_estilo/#preenchimento-de-campos","title":"Preenchimento de Campos","text":"<p>A interface do sistema disponibiliza campos de preenchimento que exigem que o usu\u00e1rio insira informa\u00e7\u00f5es manualmente, conforme suas necessidades e objetivos. Esses campos incluem op\u00e7\u00f5es como bot\u00f5es dropdown e caixas de texto presentes nos servi\u00e7os, que demandam a entrada de dados diretamente pelo usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/guia_de_estilo/#selecao","title":"Sele\u00e7\u00e3o","text":"<p>Considerando os elementos de sele\u00e7\u00e3o localizados na barra superior, como na tela de Troca de Institui\u00e7\u00e3o, incluem-se op\u00e7\u00f5es como a escolha da modalidade de ensino, a sele\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o e outros campos relacionados ao gerenciamento do benef\u00edcio. Esses elementos facilitam a escolha de op\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de maneira pr\u00e1tica e organizada. E em em todo o site apresenta bot\u00f5es de sele\u00e7\u00f5es nos mesmos padr\u00f5es.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/guia_de_estilo/#ativacao","title":"Ativa\u00e7\u00e3o","text":"<p>Incluem bot\u00f5es, \u00edcones e outros elementos clic\u00e1veis. No sistema, encontramos elementos como bot\u00f5es para solicita\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, links para visualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e op\u00e7\u00f5es de gerenciamento do benef\u00edcio.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/guia_de_estilo/#vocabularios-e-padroes","title":"Vocabul\u00e1rios e padr\u00f5es","text":""},{"location":"analise_de_requsitos/guia_de_estilo/#terminologia","title":"Terminologia","text":"<p>O site utiliza termos relacionados aos servi\u00e7os de forma clara e com vocabul\u00e1rio acess\u00edvel para os usu\u00e1rios. No entanto, na tela de login, o termo est\u00e1 em ingl\u00eas (\"Login\"), assim como na tela inicial, onde aparece \"Logout\". Fora essas exce\u00e7\u00f5es, as terminologias em todo o restante do site s\u00e3o simples e compreens\u00edveis.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/guia_de_estilo/#tipos-de-tela","title":"Tipos de Tela","text":"<p>As telas adotam um padr\u00e3o simples e minimalista, mantendo uma identidade visual consistente, sem grandes varia\u00e7\u00f5es entre elas.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/guia_de_estilo/#sequencia-de-dialogos","title":"Sequ\u00eancia de Di\u00e1logos","text":"<p>As sequ\u00eancias seguem um padr\u00e3o, com bot\u00f5es como \"Salvar\", \"Registrar Solicita\u00e7\u00e3o\", \"Anexar Arquivo\" e outros s\u00e3o semelhantes em p\u00e1ginas diferentes</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/guia_de_estilo/#proposta-de-intervencao","title":"Proposta de Interven\u00e7\u00e3o","text":"<p>As propostas de interven\u00e7\u00e3o foram desenvolvidas com base nas Metas de Usabilidade e nos Princ\u00edpios Gerais definidos para o projeto do Passe livre Estudantil. Essas diretrizes foram utilizadas como refer\u00eancia para identificar \u00e1reas de melhoria e sugerir mudan\u00e7as que visam aprimorar a usabilidade e a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/guia_de_estilo/#metas-de-usabilidade","title":"Metas de Usabilidade","text":"<p>Com base nas metas de usabilidade priorizadas (facilidade de aprendizado, efici\u00eancia, seguran\u00e7a no uso e satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio), foram identificados pontos que podem ser aprimorados para melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio no site do Passe Livre Estudantil. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 facilidade de aprendizado, a interface \u00e9 clara e objetiva, mas a inclus\u00e3o de instru\u00e7\u00f5es mais detalhadas, especialmente na se\u00e7\u00e3o de troca de institui\u00e7\u00e3o, poderia facilitar o processo de aprendizado para novos usu\u00e1rios.</p> <p>No que se refere \u00e0 efici\u00eancia, o site permite a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas de maneira pr\u00e1tica e r\u00e1pida. Contudo, a adi\u00e7\u00e3o de uma funcionalidade de salvar login poderia melhorar a acessibilidade em futuras visitas. Quanto \u00e0 seguran\u00e7a no uso, o sistema j\u00e1 oferece recursos eficazes para redefinir senha e e-mail, mas seria interessante implementar uma confirma\u00e7\u00e3o adicional para a\u00e7\u00f5es cr\u00edticas, como a altera\u00e7\u00e3o de dados pessoais, que j\u00e1 conta com uma mensagem de confirma\u00e7\u00e3o em algumas telas, mas n\u00e3o em outras, como na atualiza\u00e7\u00e3o de contatos. Por fim, no aspecto de satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio, embora o sistema funcione bem, algumas funcionalidades, como a troca de foto, carecem de valida\u00e7\u00e3o mais clara, o que pode gerar frustra\u00e7\u00e3o. Melhorias no feedback e na valida\u00e7\u00e3o dessas a\u00e7\u00f5es seriam importantes para aumentar a satisfa\u00e7\u00e3o geral dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/guia_de_estilo/#principios-gerais","title":"Princ\u00edpios Gerais","text":"<p>Passe Livre Estudantil, promovendo uma boa experi\u00eancia. A simplicidade nas estruturas das tarefas foi abordada, mas ainda existem pontos a melhorar. Por exemplo, na tela de troca de institui\u00e7\u00e3o, falta clareza sobre os documentos necess\u00e1rios, o que pode ser aprimorado com instru\u00e7\u00f5es mais espec\u00edficas para facilitar a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio. Al\u00e9m disso, no que diz respeito ao equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio, o site apresenta falhas, como a falta de explica\u00e7\u00e3o em erros de navega\u00e7\u00e3o e a aus\u00eancia de controle adequado ao alterar a foto, onde o usu\u00e1rio n\u00e3o tem feedback suficiente sobre o processo.</p> <p>Outros princ\u00edpios importantes incluem efici\u00eancia do usu\u00e1rio, visibilidade e reconhecimento, e conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada. O sistema deveria salvar os dados automaticamente, evitando a perda de progresso ao trocar de p\u00e1gina, como na tela de troca de institui\u00e7\u00e3o. O feedback ao enviar uma foto, por exemplo, \u00e9 tempor\u00e1rio, o que gera incerteza. Torn\u00e1-lo mais vis\u00edvel poderia melhorar a experi\u00eancia. Al\u00e9m disso, o uso de terminologias como \"login\" e \"FAQ\" pode ser substitu\u00eddo por express\u00f5es mais acess\u00edveis, e o status t\u00e9cnico como \"EM_ANALISE\" deve ser mais claro. Essas mudan\u00e7as visam melhorar a usabilidade e acessibilidade do sistema, tornando-o mais eficiente e agrad\u00e1vel para os usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/guia_de_estilo/#proposta-no-figma","title":"Proposta no figma","text":""},{"location":"analise_de_requsitos/guia_de_estilo/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ul> <li>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. Cap\u00edtulo 10.   Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972723/mod_resource/content/4/ihc-ux%20Cap.%2010.pdf </li> </ul>"},{"location":"analise_de_requsitos/guia_de_estilo/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 01/12/2024 03/12/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da pagina Guia de estilo Breno Lucena Breno Soares"},{"location":"analise_de_requsitos/metas_de_usabilidade/","title":"Metas de Usabilidade","text":""},{"location":"analise_de_requsitos/metas_de_usabilidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ao definir os crit\u00e9rios de qualidade de software, a norma ISO/IEC 9126 (2001) define usabilidade como sendo: Um conjunto de atributos relacionados com o esfor\u00e7o necess\u00e1rio para o uso de um sistema interativo e relacionados com a avalia\u00e7\u00e3o individual de tal uso, por um conjunto espec\u00edfico de usu\u00e1rios.</p> <p>E a norma sobre requisitos de ergonomia, ISO 9241-11 (2019), define usabilidade como sendo: O grau em que um produto \u00e9 usado por usu\u00e1rios espec\u00edficos para atingir objetivos espec\u00edficos com efic\u00e1cia, efici\u00eancia e satisfa\u00e7\u00e3o em um contexto de uso espec\u00edfico.</p> <p>As informa\u00e7\u00f5es acima foram retidadas da Refer\u00eancia 1.</p> <p>Podemos definir ent\u00e3o Metas de Usabilidade como um meio que o designer ter\u00e1 para avaliar os aspectos da experi\u00eancia de um usu\u00e1rio em um determinado produto.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/metas_de_usabilidade/#metas-de-usabilidade_1","title":"Metas de Usabilidade","text":"<p>Com o devido contexto dado, selecionamos as seguintes metas com suas devidas explica\u00e7\u00f5es retiradas da Refer\u00eancia 1 e como aplicam ao site do Passe Livre Estudantil:</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/metas_de_usabilidade/#facilidade-de-aprendizado","title":"Facilidade de Aprendizado","text":"<p>Se refere ao tempo e esfor\u00e7o necess\u00e1rios para que o usu\u00e1rio aprenda a utilizar o sistema com determinado n\u00edvel de compet\u00eancia e desempenho.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/metas_de_usabilidade/#aplicacao","title":"Aplica\u00e7\u00e3o","text":"<p>O site \u00e9 bem objetivo quanto ao seu uso, possuindo uma interace de menus clara e descritiva.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/metas_de_usabilidade/#facilidade-de-recordacao","title":"Facilidade de Recorda\u00e7\u00e3o","text":"<p>Diz respeito ao esfor\u00e7o cognitivo do usu\u00e1rio necess\u00e1rio para lembrar como interagir com a interface do sistema interativo, conforme aprendido anteriormente.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/metas_de_usabilidade/#aplicacao_1","title":"Aplica\u00e7\u00e3o","text":"<p>O site possui uma navega\u00e7\u00e3o flu\u00edda, possibilitando o usu\u00e1rio \u00e0 acessar fun\u00e7\u00f5es utilizadas anteriormente de forma descomplicada.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/metas_de_usabilidade/#eficiencia","title":"Efici\u00eancia","text":"<p>Diz respeito ao tempo necess\u00e1rio para conclus\u00e3o de uma atividade com apoio computacional.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/metas_de_usabilidade/#aplicacao_2","title":"Aplica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A realiza\u00e7\u00e3o de qualquer atividade no site \u00e9 feita de forma pr\u00e1tica, necessitando apenas preencher os campos de textos indicados e da posse dos documentos necess\u00e1rios para a atividade desejada.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/metas_de_usabilidade/#seguranca-no-uso","title":"Seguran\u00e7a no Uso","text":"<p>Se refere ao grau de prote\u00e7\u00e3o de um sistema contra condi\u00e7\u00f5es desfavor\u00e1veis ou at\u00e9 mesmo perigosas para os usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/metas_de_usabilidade/#apliacacao","title":"Apliaca\u00e7\u00e3o","text":"<p>O site possui uma forma eficaz de redefini\u00e7\u00e3o de senha e tamb\u00e9m de redefini\u00e7\u00e3o de email mas n\u00e3o possui uma op\u00e7\u00e3o de salvar login, para facilitar o acesso do usu\u00e1rio em um futuro acesso .</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/metas_de_usabilidade/#satisfacao-do-usuario","title":"Satisfa\u00e7\u00e3o do Usu\u00e1rio","text":"<p>\u00c9 o fator de usabilidade relacionado com uma avalia\u00e7\u00e3o subjetiva que expressa o efeito do uso do sistema sobre as emo\u00e7\u00f5es e os sentimentos do usu\u00e1rio</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/metas_de_usabilidade/#aplicacao_3","title":"Aplica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Por mais que o sistema pare\u00e7a de f\u00e1cil uso inicialmente, existem tarefas que n\u00e3o funcionam de forma clara, como a troca de foto, aonde h\u00e1 a falta de um validador de foto para n\u00e3o esperar o processo do chamado ser aceito, por exemplo.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/metas_de_usabilidade/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/metas_de_usabilidade/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Nielsen, Jakob (1994c). Usability Engineering. Morgan Kaufmann Publishers Inc., San Francisco, CA, USA.</p> <p>https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2022.2-Lichess/blob/main/docs/analise_requisitos/metas_usabilidade.md</p> <p>https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.1-BilheteriaDigital/blob/main/docs/analise-de-requisitos/metas-usabilidade.md#REF1</p> <p>https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2022.1-AgenciaVirtualNeoenergia/blob/master/ghpages08/docs/analise_de_requisitos/metas_usabilidade.md</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/metas_de_usabilidade/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 30/11/2024 01/12/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Mateus"},{"location":"analise_de_requsitos/perfil_de_usuario/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>No intuito de se conhecer melhor os usu\u00e1rios do aplicativo \u00e9 necess\u00e1rio elaborar um perfil gen\u00e9rico chamado de perfil de usu\u00e1rio. Segundo Barbosa e Silva, perfil de usu\u00e1rio \u00e9 uma descri\u00e7\u00e3o detalhada das caracter\u00edsticas dos usu\u00e1rios cujos objetivos devem ser apoiados pelo sistema sendo projetado</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/perfil_de_usuario/#metodologia-de-coleta-de-dados","title":"Metodologia de Coleta de Dados","text":"<p>Para tra\u00e7ar o perfil dos usu\u00e1rios do Passe Livre Estudantil, ser\u00e1 utilizada a an\u00e1lise documental, baseada nas informa\u00e7\u00f5es disponibilizadas no site oficial do BRB Mobilidade e em regulamenta\u00e7\u00f5es como a Portaria Conjunta N\u00ba 5, de 24 de fevereiro de 2016. Essa abordagem foi escolhida por sua capacidade de fornecer dados detalhados e confi\u00e1veis, essenciais para compreender o perfil dos benefici\u00e1rios.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/perfil_de_usuario/#analise-documental","title":"An\u00e1lise Documental","text":""},{"location":"analise_de_requsitos/perfil_de_usuario/#criterios-de-elegibilidade-para-o-passe-livre-estudantil","title":"Crit\u00e9rios de Elegibilidade para o Passe Livre Estudantil","text":"<p>O Passe Livre Estudantil \u00e9 um benef\u00edcio destinado a estudantes para garantir a gratuidade no transporte p\u00fablico, promovendo o acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e reduzindo os custos com deslocamento. A seguir, apresentamos os crit\u00e9rios gerais de elegibilidade e as especificidades baseadas em an\u00e1lises de regulamenta\u00e7\u00f5es regionais e informa\u00e7\u00f5es oficiais:</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/perfil_de_usuario/#requisitos-gerais","title":"Requisitos Gerais","text":"<ol> <li> <p>Matr\u00edcula Regular    Ser aluno regularmente matriculado em institui\u00e7\u00f5es de ensino reconhecidas pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC) ou pela Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o local.</p> </li> <li> <p>Resid\u00eancia ou Local de Trabalho    Residir ou trabalhar a uma dist\u00e2ncia m\u00ednima de 1 km da institui\u00e7\u00e3o de ensino, assegurando que o benef\u00edcio seja destinado a quem realmente necessita.</p> </li> <li> <p>Renda Familiar    Algumas regi\u00f5es exigem comprova\u00e7\u00e3o de renda familiar per capita que n\u00e3o ultrapasse um limite espec\u00edfico, como at\u00e9 1,5 sal\u00e1rio m\u00ednimo.</p> </li> <li> <p>Frequ\u00eancia Escolar    Comprovar frequ\u00eancia regular \u00e0s aulas por meio de declara\u00e7\u00f5es ou documentos emitidos pela institui\u00e7\u00e3o de ensino.</p> </li> <li> <p>Idade    Embora o artigo 47 do Decreto n\u00ba 10.062/1987 mencione que crian\u00e7as a partir de 5 anos podem pagar tarifa nos \u00f4nibus, o ensino fundamental geralmente come\u00e7a aos 6 anos de idade, conforme estabelecido pela Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional (LDB, Lei n\u00ba 9.394/1996).    O benef\u00edcio do Passe Livre Estudantil \u00e9 destinado exclusivamente a estudantes regularmente matriculados no ensino fundamental, m\u00e9dio, superior ou em modalidades educacionais eleg\u00edveis.    Para menores de 18 anos, o cart\u00e3o pode ser retirado por um representante legal. Estudantes maiores de idade devem realizar a retirada pessoalmente.</p> </li> </ol>"},{"location":"analise_de_requsitos/perfil_de_usuario/#criterios-especificos-por-categoria-de-estudante","title":"Crit\u00e9rios Espec\u00edficos por Categoria de Estudante","text":""},{"location":"analise_de_requsitos/perfil_de_usuario/#estudantes-elegiveis","title":"Estudantes Eleg\u00edveis","text":"<ul> <li> <p>Ensino Fundamental, M\u00e9dio e Superior   Alunos matriculados em institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas ou privadas.</p> </li> <li> <p>Cursos T\u00e9cnicos e Profissionalizantes   Carga hor\u00e1ria m\u00ednima de 200 horas.</p> </li> <li> <p>Faculdades Teol\u00f3gicas e Equivalentes   Desde que sejam reconhecidas pelo MEC ou pela Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o local.</p> </li> <li> <p>Cursos de L\u00ednguas Estrangeiras   Alunos matriculados em redes p\u00fablicas de ensino, como os Centros Interescolares de L\u00ednguas (CIL).</p> </li> <li> <p>Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia (EAD)   Estudantes de cursos EAD que realizam est\u00e1gio obrigat\u00f3rio presencial.</p> </li> <li>Modalidades Esportivas   Estudantes matriculados em centros ol\u00edmpicos e paraol\u00edmpicos.</li> </ul>"},{"location":"analise_de_requsitos/perfil_de_usuario/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A partir dos dados coletados, foi poss\u00edvel concluir que o perfil de usu\u00e1rio do Passe Livre Estudantil \u00e9 baseado em um grupo de estudantes regularmente matriculados em institui\u00e7\u00f5es de ensino reconhecidas, que dependem do transporte p\u00fablico para acessar suas atividades educacionais.</p> <p>As tarefas principais realizadas pelos usu\u00e1rios no site do Passe Livre s\u00e3o de cadastro e atualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, incluindo envio de documentos e acompanhamento do status do benef\u00edcio. A tarefa secund\u00e1ria consiste na solicita\u00e7\u00e3o de segunda via do cart\u00e3o ou de extens\u00f5es de acessos.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/perfil_de_usuario/#conclusao_1","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A partir dos dados coletados, foi poss\u00edvel concluir que o perfil de usu\u00e1rio do Passe Livre Estudantil \u00e9 composto por estudantes regularmente matriculados em institui\u00e7\u00f5es de ensino reconhecidas, abrangendo desde crian\u00e7as no ensino fundamental at\u00e9 jovens e adultos no ensino m\u00e9dio, superior e em modalidades t\u00e9cnicas. Todos dependem do transporte p\u00fablico como meio essencial para acessar suas atividades educacionais.</p> <p>No caso de crian\u00e7as, especialmente aquelas menores de idade, o processo de solicita\u00e7\u00e3o do Passe Livre conta com o aux\u00edlio de pais ou respons\u00e1veis legais. Esses respons\u00e1veis ajudam no preenchimento do cadastro, envio dos documentos necess\u00e1rios e, em muitos casos, realizam a retirada do cart\u00e3o em postos autorizados. Al\u00e9m disso, s\u00e3o fundamentais para orientar as crian\u00e7as sobre o uso correto do benef\u00edcio, garantindo que o cart\u00e3o seja utilizado apenas para os trajetos autorizados, como resid\u00eancia-escola-resid\u00eancia.</p> <p>Atualmente, n\u00e3o h\u00e1 dados p\u00fablicos espec\u00edficos que indiquem a frequ\u00eancia com que pais ou respons\u00e1veis no Distrito Federal solicitam o Passe Livre Estudantil para crian\u00e7as em idade inicial do ensino fundamental.</p> <p>As tarefas principais realizadas pelos usu\u00e1rios no site do Passe Livre s\u00e3o o cadastro inicial e a atualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, incluindo envio de documentos e acompanhamento do status do benef\u00edcio. J\u00e1 as tarefas secund\u00e1rias incluem a solicita\u00e7\u00e3o de segunda via do cart\u00e3o e extens\u00f5es de acessos, quando necess\u00e1rio.</p> <p>Esse cen\u00e1rio refor\u00e7a a import\u00e2ncia de uma plataforma acess\u00edvel e funcional que atenda \u00e0s necessidades espec\u00edficas de todos os perfis de usu\u00e1rios, promovendo inclus\u00e3o e efici\u00eancia no uso do benef\u00edcio.</p> <p>De forma mais resumida, podemos classificar o perfil de usu\u00e1rio assim:</p> <ul> <li>G\u00eanero: N\u00e3o possui restri\u00e7\u00f5es espec\u00edficas.</li> <li>Idade: Entre 12 e 25 anos, predominantemente.</li> <li>Tarefas Prim\u00e1rias: Cadastro, atualiza\u00e7\u00e3o cadastral, envio de documentos e consulta ao status do benef\u00edcio.</li> <li>Tarefas Secund\u00e1rias: Solicita\u00e7\u00e3o de segunda via do cart\u00e3o e ajustes nos acessos ao transporte p\u00fablico.</li> </ul>"},{"location":"analise_de_requsitos/perfil_de_usuario/#perfis-priorizados-dos-usuarios-da-plataforma","title":"Perfis Priorizados dos Usu\u00e1rios da Plataforma","text":"<p>Com base nos dados coletados, foi poss\u00edvel construir dois perfis principais de usu\u00e1rios da plataforma Passe Livre Estudantil. As caracter\u00edsticas analisadas incluem faixa et\u00e1ria, escolaridade, tarefas prim\u00e1rias, objetivos de uso da plataforma e n\u00edvel de familiaridade tecnol\u00f3gica.</p> <p>Segue a descri\u00e7\u00e3o detalhada:</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/perfil_de_usuario/#perfis-identificados","title":"Perfis Identificados","text":"<ul> <li>Perfil A: Estudantes do ensino fundamental ou m\u00e9dio que utilizam o Passe Livre principalmente para deslocamento di\u00e1rio at\u00e9 a escola. Esses usu\u00e1rios muitas vezes contam com o aux\u00edlio de pais ou respons\u00e1veis para o cadastro inicial e envio de documentos.</li> <li>Perfil B: Estudantes do ensino superior ou t\u00e9cnico que utilizam o Passe Livre para deslocamentos mais amplos, incluindo est\u00e1gios, atividades acad\u00eamicas e extracurriculares. Geralmente realizam tarefas de forma independente.</li> </ul> <p>Tabela 1 - Perfis com as caracter\u00edsticas priorizadas.</p> Caracter\u00edsticas Perfil A Perfil B Faixa Et\u00e1ria 6 a 17 anos 18 a 25 anos Escolaridade Ensino Fundamental ou M\u00e9dio Ensino Superior ou T\u00e9cnico Tarefas Prim\u00e1rias Cadastro inicial, envio de documentos, consulta ao status do benef\u00edcio Atualiza\u00e7\u00e3o cadastral, envio de declara\u00e7\u00e3o de est\u00e1gio, solicita\u00e7\u00e3o de extens\u00e3o de acessos Objetivo de Uso Garantir transporte para a escola Transporte para aulas, est\u00e1gios e atividades extracurriculares Familiaridade Tecnol\u00f3gica Baixa a m\u00e9dia, com suporte frequente dos respons\u00e1veis Alta, realiza tarefas de forma independente <p>Fonte: Breno Fernandes, 2024.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/perfil_de_usuario/#descricao-dos-perfis","title":"Descri\u00e7\u00e3o dos Perfis","text":"<p>Perfil A:</p> <ul> <li>Composto por estudantes mais jovens, geralmente matriculados no ensino fundamental ou m\u00e9dio.</li> <li>Foco principal no deslocamento di\u00e1rio entre casa e escola.</li> <li>Pais ou respons\u00e1veis desempenham papel fundamental no processo de cadastro e no envio de documentos necess\u00e1rios.</li> <li>Tarefas principais incluem o cadastro inicial e o acompanhamento do status do Passe Livre.</li> </ul> <p>Perfil B:</p> <ul> <li>Composto por estudantes mais independentes, matriculados em cursos de ensino superior ou t\u00e9cnico.</li> <li>Deslocamento mais diversificado, abrangendo est\u00e1gios, aulas e atividades acad\u00eamicas ou extracurriculares.</li> <li>Realizam atualiza\u00e7\u00f5es cadastrais frequentes e solicitam extens\u00f5es de acessos conforme necessidade, com pouca ou nenhuma assist\u00eancia.</li> </ul> <p>Esses perfis priorizam as diferen\u00e7as em termos de faixa et\u00e1ria, grau de autonomia e objetivos de uso da plataforma, permitindo identificar melhor as necessidades e os comportamentos dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/perfil_de_usuario/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<ol> <li> <p>BRB Mobilidade. Crit\u00e9rios de Elegibilidade para o Passe Livre Estudantil. Dispon\u00edvel em: BRB Mobilidade. Acesso em: 27 nov. 2024.</p> </li> <li> <p>Governo do Distrito Federal. Portaria Conjunta N\u00ba 5, de 24 de fevereiro de 2016. Dispon\u00edvel em: Portaria Conjunta N\u00ba 5. Acesso em: 29 nov. 2024.</p> </li> <li> <p>Governo do Distrito Federal. Lei N\u00ba 4.462, de 13 de janeiro de 2010. Dispon\u00edvel em: Lei N\u00ba 4.462. Acesso em: 29 nov. 2024.</p> </li> <li> <p>BRB Mobilidade. FAQ - Perguntas Frequentes sobre o Passe Livre Estudantil. Dispon\u00edvel em: FAQ - Passe Livre Estudantil. Acesso em: 29 nov. 2024.</p> </li> <li> <p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> </li> </ol> Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 28/11/2024 29/11/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da pagina Breno Fernandes Breno Lucena 29/11/2024 31/11/2024 1.0 Adi\u00e7\u00e3o de conclus\u00e3o e Perfis priorizados Breno Fernandes Breno Lucena"},{"location":"analise_de_requsitos/personas/","title":"Personas","text":""},{"location":"analise_de_requsitos/personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Personas s\u00e3o personagens fict\u00edcias criadas para representar os usu\u00e1rios de uma aplica\u00e7\u00e3o. Elas possuem caracter\u00edsticas que resumem os usu\u00e1rios \u201ct\u00edpicos\u201d de forma espec\u00edfica, tornando-se ferramentas eficientes para design e comunica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Essas representa\u00e7\u00f5es s\u00e3o baseadas em dados reais e ajudam a compreender as necessidades, objetivos e desafios dos usu\u00e1rios. No contexto deste trabalho, as personas ser\u00e3o utilizadas para entender como as funcionalidades do sistema Passe Livre Estudantil interagem com as demandas de seus usu\u00e1rios, garantindo uma experi\u00eancia mais alinhada \u00e0s suas expectativas.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/personas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>As personas foram criadas com base nos dados coletados na p\u00e1gina de Perfis de Usu\u00e1rios, onde caracter\u00edsticas como faixa et\u00e1ria, escolaridade, objetivos de uso da plataforma e pap\u00e9is associados ao uso do Passe Livre Estudantil foram analisados para representar grupos distintos de usu\u00e1rios.</p> <p>Foram definidas tr\u00eas personas e uma antipersona. As duas personas prim\u00e1rias representam os principais grupos de estudantes que utilizam o Passe Livre Estudantil, enquanto a persona secund\u00e1ria reflete o papel dos pais ou respons\u00e1veis, que auxiliam crian\u00e7as e adolescentes no cadastro e uso inicial da plataforma.</p> <p>A antipersona foi criada para ilustrar um grupo de pessoas que n\u00e3o utilizam o Passe Livre Estudantil, como idosos que j\u00e1 possuem acesso gratuito ao transporte p\u00fablico por outros meios. A inclus\u00e3o da antipersona ajuda a delimitar o p\u00fablico-alvo da plataforma e identificar claramente quem n\u00e3o faz parte do grupo de usu\u00e1rios atendidos pelo sistema.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/personas/#elenco","title":"Elenco","text":"<p>As tabelas de 1 a 3 apresentam o elenco de personas, as quais possuem as fotos explicitadas nas figuras de 1 a 3.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/personas/#tabela-1-persona-primaria-mariana-silva","title":"Tabela 1: Persona Prim\u00e1ria - Mariana Silva","text":"<p>Figura 1 - Persona Prim\u00e1ria Mariana Silva</p> <p></p> <p>Fonte: Elaborada por Breno Fernandes (2024).</p> Campo Descri\u00e7\u00e3o Status Persona Prim\u00e1ria Nome Mariana Silva G\u00eanero Feminino Idade 20 anos Profiss\u00e3o Estagi\u00e1ria de Administra\u00e7\u00e3o Escolaridade Ensino Superior (Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o) Estado Civil Solteira Relacionamento Familiares pr\u00f3ximos, amigos da universidade e colegas do est\u00e1gio Tarefas Mariana \u00e9 muito organizada. Sai de casa \u00e0s 07:00 para ir \u00e0 universidade, onde permanece at\u00e9 \u00e0s 13:00. Em seguida, vai ao est\u00e1gio, onde trabalha das 14:00 \u00e0s 18:00. \u00c0 noite, dedica-se aos estudos e a projetos extracurriculares. Eventualmente, participa de eventos acad\u00eamicos e profissionais. Habilidade e Experi\u00eancia Mariana possui habilidade avan\u00e7ada em tecnologia, especialmente no uso de ferramentas digitais para gest\u00e3o de tarefas. Tem experi\u00eancia em conciliar estudos e trabalho, mostrando-se altamente disciplinada. Objetivos - Acad\u00eamicos: Concluir a gradua\u00e7\u00e3o com excelente desempenho, aproveitando todas as oportunidades de est\u00e1gio.  - Profissionais: Construir uma carreira s\u00f3lida em administra\u00e7\u00e3o, desenvolvendo habilidades pr\u00e1ticas por meio de est\u00e1gios e atividades extracurriculares. Expectativa Mariana espera que o Passe Livre Estudantil facilite seus deslocamentos para a universidade e est\u00e1gio sem interrup\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, deseja que o sistema seja intuitivo e pr\u00e1tico para acompanhar status e realizar atualiza\u00e7\u00f5es. Requisitos \"Preciso de um sistema confi\u00e1vel e acess\u00edvel para gerenciar meu Passe Livre. Como meu tempo \u00e9 limitado, valorizo a rapidez e efici\u00eancia no envio de documentos e atualiza\u00e7\u00f5es.\""},{"location":"analise_de_requsitos/personas/#tabela-2-persona-primaria-estudante-do-ensino-medio","title":"Tabela 2: Persona Prim\u00e1ria - Estudante do Ensino M\u00e9dio","text":"<p>Figura 2 - Persona Prim\u00e1ria Lucas Oliveira</p> <p></p> <p>Fonte: Elaborada por Breno Fernandes (2024).</p> Campo Descri\u00e7\u00e3o Status Persona Prim\u00e1ria Nome Lucas Oliveira G\u00eanero Masculino Idade 16 anos Profiss\u00e3o Estudante Escolaridade Ensino M\u00e9dio (Cursando o 2\u00ba ano) Estado Civil Solteiro Relacionamento Familiares pr\u00f3ximos, colegas de sala e professores. Tarefas Lucas segue uma rotina estruturada. Sai de casa \u00e0s 06:30 para ir \u00e0 escola, onde permanece at\u00e9 \u00e0s 12:30. Durante a tarde, participa de atividades extracurriculares, como refor\u00e7o escolar e pr\u00e1ticas esportivas. Eventualmente, ajuda em tarefas dom\u00e9sticas e dedica-se a jogos online durante o tempo livre. Habilidade e Experi\u00eancia Lucas tem habilidades tecnol\u00f3gicas intermedi\u00e1rias, sendo familiar com aplicativos e plataformas online. Ainda depende de ajuda de seus pais para lidar com documentos e realizar tarefas burocr\u00e1ticas mais complexas, como o cadastro no Passe Livre. Objetivos - Escolar: Garantir transporte gratuito para frequentar a escola regularmente e participar de atividades extracurriculares.  - Pessoal: Concluir o ensino m\u00e9dio com boas notas, preparando-se para ingressar no ensino superior. Expectativa Lucas espera que o Passe Livre Estudantil funcione de forma eficiente, permitindo que ele acesse a escola e outras atividades sem preocupa\u00e7\u00f5es. Tamb\u00e9m busca um sistema simples e confi\u00e1vel para acompanhar seu status e solicitar suporte quando necess\u00e1rio. Requisitos \"Preciso de uma plataforma acess\u00edvel para estudantes como eu, que seja f\u00e1cil de usar e permita que meus pais me ajudem no cadastro e na manuten\u00e7\u00e3o do Passe Livre.\""},{"location":"analise_de_requsitos/personas/#tabela-3-persona-secundaria-pai-ou-responsavel","title":"Tabela 3: Persona Secund\u00e1ria - Pai ou Respons\u00e1vel","text":"<p>Figura 3 - Persona Secund\u00e1ria Marcos Souza</p> <p></p> <p>Fonte: Elaborada por Breno Fernandes (2024).</p> Campo Descri\u00e7\u00e3o Status Persona Secund\u00e1ria Nome Marcos Souza G\u00eanero Masculino Idade 42 anos Profiss\u00e3o T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica Escolaridade Ensino M\u00e9dio Completo Estado Civil Casado Relacionamento Esposa, dois filhos (um de 15 e outro de 8 anos), e familiares pr\u00f3ximos. Tarefas Marcos auxilia no cadastro e na atualiza\u00e7\u00e3o do Passe Livre dos filhos, garantindo que todos os documentos estejam em ordem. Ele tamb\u00e9m monitora o uso inicial do sistema para que os filhos usem o benef\u00edcio corretamente. Marcos organiza rotinas familiares e prioriza o transporte escolar dos filhos como uma das principais responsabilidades. Habilidade e Experi\u00eancia Marcos tem habilidades tecnol\u00f3gicas intermedi\u00e1rias, sendo capaz de usar sistemas online para cadastro e envio de documentos. \u00c9 familiarizado com aplicativos e plataformas relacionadas a servi\u00e7os p\u00fablicos. Objetivos - Familiar: Garantir que os filhos tenham acesso ao Passe Livre para deslocamentos escolares.  - Pessoal: Simplificar a gest\u00e3o dos documentos necess\u00e1rios para manter os benef\u00edcios atualizados. Expectativa Marcos espera que o sistema do Passe Livre seja simples, eficiente e confi\u00e1vel, com suporte claro para casos de d\u00favidas. Ele deseja evitar longos processos burocr\u00e1ticos e problemas de documenta\u00e7\u00e3o. Requisitos \"Preciso de um sistema online intuitivo e \u00e1gil, que me permita concluir as etapas necess\u00e1rias sem dificuldades, garantindo que meus filhos possam usar o benef\u00edcio sem preocupa\u00e7\u00f5es.\""},{"location":"analise_de_requsitos/personas/#tabela-4-antipersona-idoso-com-beneficio-de-transporte-gratuito","title":"Tabela 4: Antipersona - Idoso com Benef\u00edcio de Transporte Gratuito","text":"<p>Figura 4 - Antipersona Maria Aparecida</p> <p> Fonte: Elaborada por Breno Fernandes (2024).</p> Campo Descri\u00e7\u00e3o Status Antipersona Nome Maria Aparecida G\u00eanero Feminino Idade 67 anos Profiss\u00e3o Aposentada Escolaridade Ensino Fundamental Completo Estado Civil Vi\u00fava Relacionamento Filhos adultos, netos, e vizinhos pr\u00f3ximos. Tarefas Maria utiliza o transporte p\u00fablico para consultas m\u00e9dicas, visitas a familiares e compras. Ela j\u00e1 possui o direito \u00e0 gratuidade nos \u00f4nibus e metr\u00f4 por ser idosa, conforme garantido por legisla\u00e7\u00e3o. Habilidade e Experi\u00eancia Maria tem pouca familiaridade com tecnologias modernas, mas sabe utilizar o cart\u00e3o do idoso para acessar o transporte p\u00fablico. Ela prefere solu\u00e7\u00f5es simples e acess\u00edveis, dependendo de familiares para tarefas digitais. Objetivos - Pessoal: Usufruir do benef\u00edcio de gratuidade para realizar atividades cotidianas sem custos adicionais.  - Familiar: Manter-se conectada com a fam\u00edlia e amigos. Expectativa Maria n\u00e3o espera precisar de plataformas ou sistemas complexos para acessar seus direitos de transporte, j\u00e1 que o benef\u00edcio de idoso \u00e9 autom\u00e1tico e amplamente acess\u00edvel. Requisitos \"Como idosa, meu benef\u00edcio de transporte p\u00fablico j\u00e1 \u00e9 garantido por lei. N\u00e3o tenho interesse ou necessidade de sistemas destinados a estudantes, pois meu foco est\u00e1 em manter minha rotina com tranquilidade e simplicidade.\""},{"location":"analise_de_requsitos/personas/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<ol> <li> <p>OpenAI. Imagens geradas pelo ChatGPT com integra\u00e7\u00e3o ao DALL-E. Dispon\u00edvel em: https://platform.openai.com. Acesso em: 29 nov. 2024.</p> </li> <li> <p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> </li> </ol> Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 28/11/2024 29/11/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da pagina Breno Fernandes Breno Lucena"},{"location":"analise_de_requsitos/principios_gerais/","title":"Principios Gerais","text":""},{"location":"analise_de_requsitos/principios_gerais/#principios-gerais-do-projeto","title":"Princ\u00edpios Gerais do Projeto","text":""},{"location":"analise_de_requsitos/principios_gerais/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os princ\u00edpios e diretrizes gerais de um projeto s\u00e3o essenciais para orientar o design de interfaces que sejam eficientes, eficazes e proporcionem uma experi\u00eancia satisfat\u00f3ria aos usu\u00e1rios. No contexto do Passe Livre Estudantil, esses princ\u00edpios ajudam a garantir que as plataformas digitais relacionadas ao servi\u00e7o atendam \u00e0s necessidades espec\u00edficas de estudantes, facilitando o acesso, a usabilidade e a confiabilidade do sistema.</p> <p>Esses princ\u00edpios podem ser organizados em t\u00f3picos, como: atender \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios, simplificar as estruturas das tarefas, equilibrar controle e liberdade do usu\u00e1rio, manter consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o, assegurar visibilidade e reconhecimento e apresentar conte\u00fado relevante e adequado. A aplica\u00e7\u00e3o cuidadosa desses princ\u00edpios contribui para o desenvolvimento de interfaces que maximizam a utilidade do servi\u00e7o e a satisfa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/principios_gerais/#simplicidade-nas-estruturas-das-tarefas","title":"Simplicidade nas estruturas das tarefas","text":""},{"location":"analise_de_requsitos/principios_gerais/#definicao","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>Consiste em reduzir a complexidade das a\u00e7\u00f5es que o usu\u00e1rio precisa realizar, tornando-as mais intuitivas e diretas. Isso pode ser alcan\u00e7ado por meio de suporte ao aprendizado, feedback vis\u00edvel, automa\u00e7\u00e3o parcial e reestrutura\u00e7\u00e3o das tarefas, sempre garantindo que o usu\u00e1rio mantenha o controle e compreenda o processo.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/principios_gerais/#violacao","title":"Viola\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tela de troca de institui\u00e7\u00e3o no site apresenta um local para anexar documentos, mas carece de clareza sobre quais comprovantes s\u00e3o necess\u00e1rios, o que pode causar confus\u00e3o ao usu\u00e1rio. Para melhorar a experi\u00eancia, seria ideal incluir exemplos claros ou instru\u00e7\u00f5es detalhadas, como \"Anexe comprovantes de matr\u00edcula ou declara\u00e7\u00e3o da nova institui\u00e7\u00e3o.\" Isso simplificaria a tarefa, alinhando-se aos princ\u00edpios de usabilidade e comunica\u00e7\u00e3o efetiva com o p\u00fablico.</p> <p>Figura 1 - Tela de envio de documentos para comprovar a troca de institui\u00e7\u00e3o no processo de atualiza\u00e7\u00e3o cadastral.</p> <p></p> <p>Fonte Passe Livre Estudantil</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/principios_gerais/#equilibrio-entre-controle-e-liberdade-do-usuario","title":"Equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio","text":""},{"location":"analise_de_requsitos/principios_gerais/#definicao_1","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>Refere-se a projetar sistemas que permitam ao usu\u00e1rio manter o controle, explorando e corrigindo erros com flexibilidade, mas com restri\u00e7\u00f5es suficientes para evitar confus\u00e3o ou excesso de op\u00e7\u00f5es. Isso inclui oferecer \"sa\u00eddas de emerg\u00eancia\", permitir a\u00e7\u00f5es revers\u00edveis, usar confirma\u00e7\u00f5es moderadamente para opera\u00e7\u00f5es cr\u00edticas e fornecer valores padr\u00e3o \u00fateis, garantindo uma intera\u00e7\u00e3o intuitiva e segura.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/principios_gerais/#violacao_1","title":"Viola\u00e7\u00e3o","text":"<p>O erro exibido no site do Passe Livre Estudantil, redirecionando o usu\u00e1rio para uma p\u00e1gina sem solu\u00e7\u00e3o funcional, como mostrado na imagem, \u00e9 um exemplo de m\u00e1 gest\u00e3o de erros e falta de equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio. Al\u00e9m de n\u00e3o explicar a causa do problema de forma compreens\u00edvel, o bot\u00e3o \"Go Back\" n\u00e3o funciona, deixando o usu\u00e1rio sem op\u00e7\u00f5es para prosseguir. Para melhorar, o sistema deveria:</p> <ul> <li>Fornecer uma explica\u00e7\u00e3o clara e acess\u00edvel sobre o erro.</li> <li>Disponibilizar um bot\u00e3o funcional para retornar ou uma alternativa de navega\u00e7\u00e3o.</li> </ul> <p>Figura 2 - Erro no site do Passe Livre Estudantil, redirecionando o usu\u00e1rio para uma p\u00e1gina sem solu\u00e7\u00e3o funcional</p> <p></p> <p>Fonte Passe Livre Estudantil</p> <p>A p\u00e1gina de altera\u00e7\u00e3o de foto apresenta um problema claro de falta de controle e feedback ao usu\u00e1rio. N\u00e3o permitir que o usu\u00e1rio visualize a foto enviada ou altere a imagem antes de salvar cria incerteza e dificulta a corre\u00e7\u00e3o de erros. Al\u00e9m disso, manter a op\u00e7\u00e3o de anexar outra foto sem clareza sobre o comportamento (substituir ou adicionar) torna o processo confuso e pouco intuitivo.</p> <p>Para melhorar:</p> <ul> <li>Adicionar uma pr\u00e9-visualiza\u00e7\u00e3o da foto enviada para confirmar se est\u00e1 correta.</li> <li>Incluir op\u00e7\u00f5es claras de substituir ou remover a foto enviada.</li> <li>Exibir mensagens de feedback indicando se a nova foto substituiu a anterior, reduzindo a ambiguidade e alinhando-se ao princ\u00edpio de controle do usu\u00e1rio.</li> </ul> <p>Figura 3 - Tela de altera\u00e7\u00e3o de foto no sistema do Passe Livre Estudantil</p> <p></p> <p>Fonte Passe Livre Estudantil</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/principios_gerais/#promovendo-a-eficiencia-do-usuario","title":"Promovendo a Efici\u00eancia do Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"analise_de_requsitos/principios_gerais/#definicao_2","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u00c9 o princ\u00edpio de design que prioriza economizar tempo e esfor\u00e7o do usu\u00e1rio, evitando interrup\u00e7\u00f5es desnecess\u00e1rias, protegendo seu trabalho e oferecendo atalhos, valores padr\u00e3o e personaliza\u00e7\u00e3o. O sistema deve ser sens\u00edvel ao contexto do usu\u00e1rio, permitindo continuidade no fluxo de trabalho e garantindo uma experi\u00eancia fluida e produtiva.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/principios_gerais/#violacao_2","title":"Viola\u00e7\u00e3o","text":"<p>No site do Passe Livre Estudantil, trocar de p\u00e1gina faz com que todos os dados preenchidos e documentos enviados sejam perdidos, como na p\u00e1gina de troca de institui\u00e7\u00e3o. Isso for\u00e7a o usu\u00e1rio a refazer todo o processo, causando frustra\u00e7\u00e3o. O sistema deveria salvar o progresso automaticamente ou manter os dados enquanto o usu\u00e1rio navega, garantindo uma experi\u00eancia mais eficiente e sem retrabalho.</p> <p>Figura 4 - Tela de troca de institui\u00e7\u00e3o</p> <p></p> <p>Fonte Passe Livre Estudantil</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/principios_gerais/#visibilidade-e-reconhecimento","title":"Visibilidade e Reconhecimento","text":""},{"location":"analise_de_requsitos/principios_gerais/#definicao_3","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u00c9 um princ\u00edpio de design de interfaces que busca tornar a\u00e7\u00f5es, op\u00e7\u00f5es e estados do sistema claros e intuitivos, reduzindo o esfor\u00e7o cognitivo do usu\u00e1rio. Ele garante que as a\u00e7\u00f5es sejam vis\u00edveis, o feedback seja imediato e adequado, o estado do sistema seja facilmente compreendido, e a navega\u00e7\u00e3o seja orientada, minimizando a sobrecarga de mem\u00f3ria e promovendo uma experi\u00eancia fluida e eficiente.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/principios_gerais/#violacao_3","title":"Viola\u00e7\u00e3o","text":"<p>No site, o feedback atual ao enviar uma foto para altera\u00e7\u00e3o \u00e9 uma mensagem tempor\u00e1ria que desaparece rapidamente, o que pode gerar incerteza ao usu\u00e1rio. Um feedback mais eficaz seria manter essa confirma\u00e7\u00e3o fixa na tela, mostrando que o arquivo foi recebido e exibindo uma pr\u00e9-visualiza\u00e7\u00e3o da imagem enviada. Isso garantiria maior clareza e confian\u00e7a no processo, reduzindo d\u00favidas sobre o sucesso da a\u00e7\u00e3o.</p> <p>Figura 5 - Tela de altera\u00e7\u00e3o de foto</p> <p></p> <p>Fonte Passe Livre Estudantil</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/principios_gerais/#conteudo-relevante-e-expressao-adequada","title":"Conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada","text":""},{"location":"analise_de_requsitos/principios_gerais/#definicao_4","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u00c9 o princ\u00edpio de design que garante que informa\u00e7\u00f5es e elementos em interfaces sejam claros, relevantes e acess\u00edveis. Ele enfatiza a simplicidade, evitando excessos, o uso de linguagem intuitiva e legibilidade adequada. Al\u00e9m disso, considera acessibilidade visual, como contraste e dicas secund\u00e1rias, e utiliza princ\u00edpios de design visual para organizar e destacar informa\u00e7\u00f5es importantes, promovendo uma experi\u00eancia eficiente e agrad\u00e1vel.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/principios_gerais/#violacao_4","title":"Viola\u00e7\u00e3o","text":"<p>O uso de termos como \"login\" e \"FAQ\" pode criar barreiras de entendimento para usu\u00e1rios que n\u00e3o est\u00e3o familiarizados com esses jarg\u00f5es t\u00e9cnicos. \"Login\" pode ser substitu\u00eddo por \"Entrar\" ou \"Acessar sua conta\", e \"FAQ\" por \"D\u00favidas Frequentes\" ou \"Ajuda\", tornando a linguagem mais clara e acess\u00edvel ao p\u00fablico brasileiro, especialmente para estudantes, alinhando-se \u00e0s suas expectativas e promovendo uma navega\u00e7\u00e3o mais intuitiva.</p> <p>Figura 6 - Tela de acessar sua conta</p> <p></p> <p>Fonte Passe Livre Estudantil</p> <p>O uso de termos como \"EM_ANALISE\" e \"PENDENTE_TROCA_INST_RETORNO\" no hist\u00f3rico do Passe Livre pode causar confus\u00e3o, pois s\u00e3o express\u00f5es t\u00e9cnicas que n\u00e3o s\u00e3o intuitivas para a maioria dos usu\u00e1rios. Essas nomenclaturas deveriam ser substitu\u00eddas por frases mais claras, como \"Em an\u00e1lise\" ou \"Pendente de troca institucional\", que traduzem o status de forma acess\u00edvel, promovendo melhor compreens\u00e3o e alinhamento com a linguagem do p\u00fablico-alvo.</p> <p>Figura 7 - Tela de historico</p> <p></p> <p>Fonte Passe Livre Estudantil</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/principios_gerais/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ul> <li> <p>Slide do professor \"Princ\u00edpios e Diretrizes para o Design de IHC\"   Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972722/mod_resource/content/2/Apresenta%C3%A7%C3%A3o%20cap08%20Livro%20Simone.pdf </p> </li> <li> <p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. Cap\u00edtulo 10.   Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972723/mod_resource/content/4/ihc-ux%20Cap.%2010.pdf </p> </li> <li> <p>Site Passe Livre Estudantil   Dispon\u00edvel em: https://mobilidade.brb.com.br/passelivre/estudante/login.xhtml </p> </li> </ul>"},{"location":"analise_de_requsitos/principios_gerais/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 30/11/2024 01/12/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da pagina Princ\u00edpios Gerais do Projeto Breno Lucena Breno Fernandes 01/11/2024 02/12/2024 1.1 Corre\u00e7\u00f5es feitas na pagina Breno Fernandes Breno Lucena"},{"location":"analise_de_requsitos/termo_de_consentimento/","title":"Termo de Consentimento para Participa\u00e7\u00e3o na Pesquisa de levantamento de dados do usu\u00e1rio","text":""},{"location":"analise_de_requsitos/termo_de_consentimento/#levantamento-de-dados-sobre-usuarios-do-passe-livre-estudantil-e-sua-experiencia-com-o-site","title":"Levantamento de Dados sobre Usu\u00e1rios do Passe Livre Estudantil e sua Experi\u00eancia com o Site","text":""},{"location":"analise_de_requsitos/termo_de_consentimento/#responsaveis","title":"Respons\u00e1veis:","text":"<p>Estudo acad\u00eamico realizado na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, Universidade de Bras\u00edlia (UnB).</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/termo_de_consentimento/#objetivo","title":"Objetivo:","text":"<p>Este question\u00e1rio tem como objetivo coletar informa\u00e7\u00f5es sobre o perfil dos usu\u00e1rios do Passe Livre Estudantil e sua experi\u00eancia com o site oficial do programa. Os dados obtidos ser\u00e3o utilizados exclusivamente para fins acad\u00eamicos, com o intuito de analisar a usabilidade, acessibilidade e intera\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios com a plataforma.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/termo_de_consentimento/#confidencialidade","title":"Confidencialidade:","text":"<ul> <li>Todas as respostas ser\u00e3o coletadas de forma an\u00f4nima e confidencial.</li> <li>Nenhuma informa\u00e7\u00e3o pessoal identific\u00e1vel ser\u00e1 associada \u00e0s suas respostas.</li> <li>Os dados coletados ser\u00e3o utilizados exclusivamente para os prop\u00f3sitos deste estudo acad\u00eamico.</li> </ul>"},{"location":"analise_de_requsitos/termo_de_consentimento/#participacao-voluntaria","title":"Participa\u00e7\u00e3o Volunt\u00e1ria:","text":"<ul> <li>Sua participa\u00e7\u00e3o neste question\u00e1rio \u00e9 totalmente volunt\u00e1ria.</li> <li>Voc\u00ea pode optar por n\u00e3o responder a qualquer pergunta ou encerrar sua participa\u00e7\u00e3o a qualquer momento, sem qualquer preju\u00edzo.</li> </ul>"},{"location":"analise_de_requsitos/termo_de_consentimento/#tempo-de-resposta","title":"Tempo de Resposta:","text":"<p>A estimativa de tempo para preenchimento do question\u00e1rio \u00e9 de aproximadamente 5 minutos.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/termo_de_consentimento/#contato","title":"Contato:","text":"<p>Em caso de d\u00favidas ou para mais informa\u00e7\u00f5es sobre este estudo, entre em contato conosco pelo celular: (61) 99615 8418.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/termo_de_consentimento/#consentimento","title":"Consentimento:","text":"<p>Ao continuar para as pr\u00f3ximas p\u00e1ginas e responder ao question\u00e1rio, voc\u00ea declara que:</p> <ol> <li>Leu e compreendeu os termos apresentados acima.</li> <li>Concorda em participar desta pesquisa de forma volunt\u00e1ria.</li> </ol> <p>Agradecemos sua colabora\u00e7\u00e3o!</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/analise_tarefas/goms/","title":"GOMS (Goals, Operators, Methods and Selection Rules)","text":""},{"location":"analise_de_requsitos/analise_tarefas/goms/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O GOMS \u00e9 um m\u00e9todo para descrever uma tarefa e o conhecimento do usu\u00e1rio sobre como realiz\u00e1-la em termos de objetivos (goals), operadores (operators), m\u00e9todos (methods) e regras de sele\u00e7\u00e3o (selection rules). Os objetivos representam o que o usu\u00e1rio quer realizar utilizando o software (e.g., editar um texto). Os operadores s\u00e3o primitivas internas (cognitivas) ou externas (as a\u00e7\u00f5es concretas que o software permite que os usu\u00e1rios fa\u00e7am, tal como um comando e seus par\u00e2metros digitados num teclado; a sele\u00e7\u00e3o de menus; o clique de um bot\u00e3o). Os m\u00e9todos s\u00e3o sequ\u00eancias bem conhecidas de subobjetivos e operadores que permitem atingir um objetivo maior. Quando h\u00e1 mais do que um m\u00e9todo para atingir um mesmo objetivo, s\u00e3o necess\u00e1rias regras de sele\u00e7\u00e3o, que representam tomadas de decis\u00e3o dos usu\u00e1rios sobre qual m\u00e9todo utilizar numa determinada situa\u00e7\u00e3o. Em suma, o GOMS caracteriza o conhecimento procedimental de uma pessoa ao realizar tarefas num determinado dispositivo (Kieras, 2001).</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/analise_tarefas/goms/#motivo-da-escolha","title":"Motivo da Escolha","text":"<p>Escolhemos o CMN-GOMS pois o mesmo \u00e9 utilizado para fornecer uma visualiza\u00e7\u00e3o de uma tarefa de forma que temos como resultado uma representa\u00e7\u00e3o visual do cen\u00e1rio escolhido, possibilitando uma identifica\u00e7\u00e3o do que se fazer nesse determin\u00e1rio cen\u00e1rio com um determinado tempo a ser gasto</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/analise_tarefas/goms/#cenario-1-visualizacao-da-obtencao-do-passe-livre","title":"Cen\u00e1rio 1: Visualiza\u00e7\u00e3o da obten\u00e7\u00e3o do passe livre","text":"<p>GOAL 0: Fazer login na p\u00e1gina para visualizar o status do passe livre GOAL 1: Verificar o status do passe livre OP 1.1: Identificar e ler as informa\u00e7\u00f5es sobre o status do passe OP 1.2: Interpretar que o passe ainda est\u00e1 \"em an\u00e1lise\"</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/analise_tarefas/goms/#cenario-2-solicitacao-de-segunda-via-de-cartao","title":"Cen\u00e1rio 2: Solicita\u00e7\u00e3o de segunda via de cart\u00e3o","text":"<p>GOAL 0: Fazer login na p\u00e1gina para solicitar a segunda via do cart\u00e3o GOAL 1: Navegar at\u00e9 a aba de solicita\u00e7\u00e3o de segunda via OP 1.1: Procurar no menu a op\u00e7\u00e3o correspondente \u00e0 segunda via OP 1.2: Pressionar o bot\u00e3o para acess\u00e1-la GOAL 2: Preencher as informa\u00e7\u00f5es para solicitar a segunda via OP 2.1: Ler as instru\u00e7\u00f5es apresentadas na p\u00e1gina OP 2.2: Preencher os campos obrigat\u00f3rios OP 2.3: Fazer upload do comprovante de pagamento OP 2.4: Fazer upload do boletim de ocorr\u00eancia OP 2.5: Pressionar o bot\u00e3o \"Registrar Solicita\u00e7\u00e3o\"</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/analise_tarefas/goms/#cenario-3-consulta-do-status-do-cartao-e-informacoes-de-retirada","title":"Cen\u00e1rio 3: Consulta do status do cart\u00e3o e informa\u00e7\u00f5es de retirada","text":"<p>GOAL 0: Fazer login na p\u00e1gina para verificar as informa\u00e7\u00f5es do cart\u00e3o GOAL 1: Navegar at\u00e9 a aba de retirada de cart\u00e3o OP 1.1: Procurar no menu a op\u00e7\u00e3o correspondente \u00e0 retirada do cart\u00e3o OP 1.2: Pressionar o bot\u00e3o para acess\u00e1-la GOAL 2: Consultar as informa\u00e7\u00f5es de retirada OP 2.1: Ler as informa\u00e7\u00f5es apresentadas na p\u00e1gina (c\u00f3digo, datas, hor\u00e1rio e local) OP 2.2: Anotar os detalhes relevantes para planejar a retirada</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/analise_tarefas/goms/#cenario-4-atualizacao-de-foto-do-cartao","title":"Cen\u00e1rio 4: Atualiza\u00e7\u00e3o de foto do cart\u00e3o","text":"<ul> <li>GOAL 0: Fazer login na p\u00e1gina para atualizar a foto do cart\u00e3o</li> <li>GOAL 1: Navegar at\u00e9 a aba de altera\u00e7\u00e3o de foto</li> <li>OP 1.1: Procurar no menu a op\u00e7\u00e3o correspondente \u00e0 altera\u00e7\u00e3o de foto</li> <li>OP 1.2: Pressionar o bot\u00e3o para acess\u00e1-la</li> <li>GOAL 2: Solicitar atualiza\u00e7\u00e3o da foto do cart\u00e3o</li> <li>OP 2.1: Ler as instru\u00e7\u00f5es apresentadas na p\u00e1gina</li> <li>OP 2.2: Pressionar o bot\u00e3o \"Anexar Foto\" para selecionar a nova foto</li> <li>OP 2.3: Fazer upload da nova foto (SEL. RULE: O usu\u00e1rio escolheu uma foto do dispositivo para upload)</li> <li>OP 2.4: Salvar a foto desejada</li> </ul>"},{"location":"analise_de_requsitos/analise_tarefas/goms/#cenario-7-solicitacao-de-extensao-de-acesso","title":"Cen\u00e1rio 7: Solicita\u00e7\u00e3o de Extens\u00e3o de Acesso","text":"<p>GOAL 0: Fazer login na p\u00e1gina para solicitar extens\u00e3o de acesso  GOAL 1: Navegar at\u00e9 a aba \"Extens\u00e3o de Acesso\"  OP 1.1: Identificar a aba no menu  OP 1.2: Clicar na aba para acess\u00e1-la  GOAL 2: Fazer uma nova solicita\u00e7\u00e3o  OP 2.1: Ler e aceitar o Termo de Uso  OP 2.2: Preencher o formul\u00e1rio com informa\u00e7\u00f5es obrigat\u00f3rias  OP 2.3: Anexar os documentos necess\u00e1rios  OP 2.4: Enviar a solicita\u00e7\u00e3o  GOAL 3: Acompanhar o status da solicita\u00e7\u00e3o  OP 3.1: Navegar at\u00e9 a aba \"Acompanhar Solicita\u00e7\u00f5es\"  OP 3.2: Ler o status atual da solicita\u00e7\u00e3o (e.g., \"Solicitado\", \"Em an\u00e1lise\").</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/analise_tarefas/goms/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. Kieras, David (2001). Using the keystroke-level model to estimate execution times.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/analise_tarefas/goms/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o.</p> <p>https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.1-BilheteriaDigital/blob/main/docs/analise-de-requisitos/metas-usabilidade.md#REF1</p> <p>https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2022.1-AgenciaVirtualNeoenergia/blob/master/ghpages08/docs/analise_de_requisitos/metas_usabilidade.md</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/analise_tarefas/goms/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 02/12/2024 03/12/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da P\u00e1gina Mateus Lucena 03/12/2024 03/12/2024 1.1 Adi\u00e7\u00e3o de goms Breno Lucena Mateus 03/12/2024 03/12/2024 1.2 Adi\u00e7\u00e3o de goms Breno Fernandes Mateus"},{"location":"analise_de_requsitos/analise_tarefas/hta/","title":"HTA","text":""},{"location":"analise_de_requsitos/analise_tarefas/hta/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (HTA) \u00e9 um m\u00e9todo de an\u00e1lise de tarefas que visa representar e decompor uma tarefa complexa em uma hierarquia de objetivos, subobjetivos e opera\u00e7\u00f5es, a fim de facilitar a compreens\u00e3o de como um usu\u00e1rio realiza uma tarefa e permitir que sejam identificados pontos problem\u00e1ticos e de melhoria. A HTA \u00e9 amplamente utilizada em diversos contextos, como no desenvolvimento de produtos, servi\u00e7os e na melhoria de processos. Ela pode ser representada por uma tabela, ou por um diagrama, com a nota\u00e7\u00e3o conforme a figura 1.</p> <p> <p>Figura 1  - Nota\u00e7\u00e3o diagrama HTA.</p> <p></p> <p>Fonte: BARBOSA e SILVA, 2011.</p> <p></p>"},{"location":"analise_de_requsitos/analise_tarefas/hta/#analise-de-tarefas","title":"An\u00e1lise de Tarefas","text":"<p>No que diz respeito \u00e0s tarefas para an\u00e1lise com o m\u00e9todo HTA, foram escolhidas o acesso ao meu painel e o compartilhamento de eventos, conforme explicitado nas figuras de ** a ** e nas tabelas de ** a **.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/analise_tarefas/hta/#extensao-de-acessos","title":"Extens\u00e3o de Acessos","text":"<p>Nessa tarefa, o usu\u00e1rio possui o objetivo de visualizar um pedido dentro dos pedidos realizados. A figura 2 apresenta o diagrama HTA relativa a tarefa, j\u00e1 a tabela 1 representa o mesmo HTA em tabela</p> <p>Nessa tarefa, o usu\u00e1rio possui o objetivo fazer uma solicita\u00e7\u00e3o de extens\u00e3o de acessos do seu cart\u00e3o do passe livre estudantil. A figura ** apresenta o diagrama HTA relativa a tarefa, j\u00e1 a tabela ** representa o mesmo HTA em tabela</p> <p> <p>Figura __ - Diagrama HTA de Extens\u00e3o de Acessos.</p> <p>{width: 300}</p> <p><p>Fonte: Breno Fernandes.</p></p> <p>Tabela __ - HTA de Extens\u00e3o de Acessos.</p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Problemas e Recomenda\u00e7\u00f5es 0. Solicitar extens\u00e3o de acessos 1. Fazer login no sistema 1.1. Inserir login e senha 1.2. Confirmar autentica\u00e7\u00e3o 2. Acessar a aba \"Extens\u00e3o de Acesso\" 2.1. Localizar a aba no menu principal 2.2. Clicar na aba para abrir a p\u00e1gina 3. Preencher o formul\u00e1rio de solicita\u00e7\u00e3o 3.1. Ler e aceitar o Termo de Uso 3.2. Selecionar o motivo da solicita\u00e7\u00e3o 3.3. Preencher os campos obrigat\u00f3rios 3.4. Anexar os documentos necess\u00e1rios 3.5. Confirmar o envio do formul\u00e1rio 4. Acompanhar o status da solicita\u00e7\u00e3o 4.1. Acessar a aba \"Acompanhar Solicita\u00e7\u00f5es\" 4.2. Verificar o status atual da solicita\u00e7\u00e3o <p><p>Fonte: Breno Fernandes.</p></p> <p></p>"},{"location":"analise_de_requsitos/analise_tarefas/hta/#cenario-04-alteracao-de-foto","title":"Cen\u00e1rio 04 - Altera\u00e7\u00e3o de Foto","text":"Objetivos / Opera\u00e7\u00f5es Problemas e Recomenda\u00e7\u00f5es 0: Atualizar foto no sistema do Passe Livre Estudantil 1&gt;2 1: Acessar o sistema do Passe Livre Estudantil Input: Credenciais (n\u00famero de CPF e senha). Feedback: Acesso ao sistema. Plano: Informar as credenciais e clicar no bot\u00e3o de login. 1.1:Localizar no menu a op\u00e7\u00e3o \"Altera\u00e7\u00e3o de Foto\" Plano: Localizar e clicar na aba \"Altera\u00e7\u00e3o de Foto\" no menu. 3: Preencher o formul\u00e1rio de altera\u00e7\u00e3o de foto 1/2 Input: Campo de observa\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00e3o de foto. Plano: Informar motiva\u00e7\u00e3o da troca de foto Problema: Falta de informa\u00e7\u00f5es claras sobre o formato e a resolu\u00e7\u00e3o da foto. Recomenda\u00e7\u00e3o: Incluir informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre os requisitos da foto, como formato (PNG, JPEG) e resolu\u00e7\u00e3o. 4: Enviar foto para o sistema 1&gt;2 Input: Foto selecionada. Feedback: Foto \u00e9 enviada e armazenada no sistema. Plano: Selecionar a foto e clicar em \"Enviar\". Problema: O processo de verifica\u00e7\u00e3o da foto n\u00e3o \u00e9 feito de forma s\u00edncrona. Recomenda\u00e7\u00e3o: Implementar verifica\u00e7\u00e3o de foto imediata ap\u00f3s o envio, com feedback instant\u00e2neo ao usu\u00e1rio sobre a aceita\u00e7\u00e3o. 5: Verificar o status da foto Feedback: Status da foto e mensagem de erro, se houver. Plano: Voltar ao site para consultar o status da altera\u00e7\u00e3o. Problema: Devido ao fato da verifica\u00e7\u00e3o de foto n\u00e3o ser imediata, otempo de espera para verificar a aceita\u00e7\u00e3o da foto \u00e9 longo, causando frustra\u00e7\u00e3o. 6: Resolver o erro da foto recusada Feedback: Nova foto \u00e9 enviada com os requisitos corretos. 7: Solicitar a segunda via do cart\u00e3o Feedback: Solicita\u00e7\u00e3o da segunda via do cart\u00e3o registrada. Plano: Solicitar a segunda via do cart\u00e3o com a nova foto. <p><p>Fonte: Mateus Vieira.</p></p>"},{"location":"analise_de_requsitos/analise_tarefas/hta/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"analise_de_requsitos/analise_tarefas/hta/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 14/12/2024 16/12/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da P\u00e1gina Fernandes Mateus 16/12/2024 17/12/2024 1.1 Adi\u00e7\u00e3o HTA 4 Mateus Fernandes"},{"location":"apresentacoes/entrega1/entrega1/","title":"Entrega 1","text":""},{"location":"apresentacoes/entrega1/entrega1/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Essa p\u00e1gina \u00e9 referente aos artefatos referentes a Entrega 1, caso n\u00e3o consiga abrir o v\u00eddeo na p\u00e1gina por favor clique em \"Assistir no Youtube\".</p>"},{"location":"apresentacoes/entrega1/entrega1/#entregaveis","title":"Entreg\u00e1veis","text":"<p>Cronograma</p> <p>Design</p> <p>Ferramentas</p> <p>Heatmap</p> <p>Metodologia</p> <p>Sites Avaliados</p> <p>Sites Escolhidos</p>"},{"location":"apresentacoes/entrega1/entrega1/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresentacoes/entrega1/entrega1/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"apresentacoes/entrega1/entrega1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 10/12/2024 10/12/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Mateus Vieira Breno Fernandes"},{"location":"apresentacoes/entrega2/entrega2/","title":"Entrega 2","text":""},{"location":"apresentacoes/entrega2/entrega2/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Essa p\u00e1gina \u00e9 referente aos artefatos referentes a Entrega 2, caso n\u00e3o consiga abrir o v\u00eddeo na p\u00e1gina por favor clique em \"Assistir no Youtube\".</p>"},{"location":"apresentacoes/entrega2/entrega2/#entregaveis","title":"Entreg\u00e1veis","text":"<p>Perfil do usu\u00e1rio</p> <p>Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas</p> <p>An\u00e1lise de tarefas</p>"},{"location":"apresentacoes/entrega2/entrega2/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresentacoes/entrega2/entrega2/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"apresentacoes/entrega2/entrega2/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 06/12/2024 07/12/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Mateus Vieira"},{"location":"apresentacoes/entrega3/entrega3/","title":"Entrega 3","text":""},{"location":"apresentacoes/entrega3/entrega3/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Essa p\u00e1gina \u00e9 referente aos artefatos referentes a Entrega 3, caso n\u00e3o consiga abrir o v\u00eddeo na p\u00e1gina por favor clique em \"Assistir no Youtube\".</p>"},{"location":"apresentacoes/entrega3/entrega3/#entregaveis","title":"Entreg\u00e1veis","text":"<p>Princ\u00edpios Gerais de Projeto, Metas de usabilidade, Guia de Estilo.</p> <p>Princ\u00edpios Gerais de Projeto</p> <p>Metas de usabilidade</p> <p>Guia de Estilo</p>"},{"location":"apresentacoes/entrega3/entrega3/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresentacoes/entrega3/entrega3/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"apresentacoes/entrega3/entrega3/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 06/12/2024 07/12/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Mateus Vieira"},{"location":"apresentacoes/entrega4/entrega4/","title":"Entrega 4","text":""},{"location":"apresentacoes/entrega4/entrega4/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Essa p\u00e1gina \u00e9 referente aos artefatos referentes a Entrega 4, caso n\u00e3o consiga abrir o v\u00eddeo na p\u00e1gina por favor clique em \"Assistir no Youtube\".</p>"},{"location":"apresentacoes/entrega4/entrega4/#entregaveis","title":"Entreg\u00e1veis","text":""},{"location":"apresentacoes/entrega4/entrega4/#storyboard","title":"Storyboard","text":"<p>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o</p> <p>Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"apresentacoes/entrega4/entrega4/#analise-de-tarefas","title":"An\u00e1lise de Tarefas","text":"<p>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o</p> <p>Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"apresentacoes/entrega4/entrega4/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresentacoes/entrega4/entrega4/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"apresentacoes/entrega4/entrega4/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 06/12/2024 07/12/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Mateus Vieira"},{"location":"atas/ata-1/","title":"Ata de Reuni\u00e3o","text":"<p>Data: 12/11/2024 Hor\u00e1rio: 13:00 Local: reuni\u00e3o online pelo teams  </p>"},{"location":"atas/ata-1/#1-checklist-de-participantes","title":"1. Checklist de Participantes","text":"<ul> <li>[X] Breno Fernandes</li> <li>[X] Breno Lucena</li> <li>[X] Mateus Viera</li> <li>[X] Felipe Verissimo</li> <li>[X] Dion Vitor</li> </ul>"},{"location":"atas/ata-1/#2-discussao","title":"2. Discuss\u00e3o","text":"<p>Descreva os principais pontos discutidos durante a reuni\u00e3o, incluindo t\u00f3picos abordados, desafios levantados e qualquer informa\u00e7\u00e3o relevante compartilhada entre os participantes.</p> <ul> <li>T\u00f3pico 1:Discutimos quais dos sites analisados anteriormente usar\u00edamos no projeto.</li> <li>T\u00f3pico 2: Discutimos qual metodologia ir\u00edamos usar.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata-1/#3-decisoes","title":"3. Decis\u00f5es","text":"<p>Liste as decis\u00f5es tomadas durante a reuni\u00e3o, incluindo respons\u00e1veis por cada a\u00e7\u00e3o e prazos, se aplic\u00e1vel.</p> <ul> <li>Decis\u00e3o 1: Definimos que ir\u00edamos fazer um novo site para o Passe Livre do BRB Mobilidade.</li> <li>Decis\u00e3o 2: Definimos que ir\u00edamos usar o m\u00e9todo \u00e1gil.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata-1/#4-link-da-gravacao","title":"4. Link da Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>N\u00e3o gravamos a reuni\u00e3o</p>"},{"location":"atas/ata-1/#5-data-da-proxima-reuniao","title":"5. Data da Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<p>Data: 19/11/2024 Hor\u00e1rio: 17:00  </p>"},{"location":"atas/ata-1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 11/11/2024 Cria\u00e7\u00e3o da pagina Breno Fernandes Mateus Viera"},{"location":"atas/ata-2/","title":"Ata de Reuni\u00e3o","text":"<p>Data: 12/11/2024 Hor\u00e1rio: 13:00 Local: reuni\u00e3o online pelo teams  </p>"},{"location":"atas/ata-2/#1-checklist-de-participantes","title":"1. Checklist de Participantes","text":"<ul> <li>[X] Breno Fernandes</li> <li>[X] Breno Lucena</li> <li>[X] Mateus Viera</li> <li>[X] Felipe Verissimo</li> <li>[X] Dion Vitor</li> </ul>"},{"location":"atas/ata-2/#2-discussao","title":"2. Discuss\u00e3o","text":"<ul> <li>T\u00f3pico 1:Discutimos sobre as atividades que precisaremos fazer na Entrega 3</li> <li>T\u00f3pico 2: Discutimos como nos organizariamos elas e quem seria o respons\u00e1vel\u00a0para\u00a0cada\u00a0uma.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata-2/#3-decisoes","title":"3. Decis\u00f5es","text":"<ul> <li>Decis\u00e3o 1: Fizemos uma verifica\u00e7\u00e3o das atividades atrav\u00e9s do plano de ensino e de projetos antigos do curso</li> <li>Decis\u00e3o 2: Atualizamos os documentos que j\u00e1 usavamos com as atividades e responsaveis.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata-2/#4-link-da-gravacao","title":"4. Link da Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>A reuni\u00e3o foi gravada e est\u00e1 dispon\u00edvel no link: Grava\u00e7\u00e3o da Reuni\u00e3o no YouTube</p>"},{"location":"atas/ata-2/#5-data-da-proxima-reuniao","title":"5. Data da Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<p>A ser definida</p>"},{"location":"atas/ata-2/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 26/11/2024 Cria\u00e7\u00e3o da pagina Breno Fernandes Mateus Viera 1.1 26/11/2024 Adicionando link da reuni\u00e3o gravada Breno Fernandes Mateus Viera"},{"location":"atas/ata_3/","title":"Ata de Reuni\u00e3o","text":"<p>Data: 26/11/2024 Hor\u00e1rio: 23:00 Local: Reuni\u00e3o online pelo teams</p>"},{"location":"atas/ata_3/#1-checklist-de-participantes","title":"1. Checklist de Participantes","text":"<ul> <li>[x] Breno Fernandes</li> <li>[x] Breno Lucena</li> <li>[x] Mateus Viera</li> <li>[x] Felipe Verissimo</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_3/#2-discussao","title":"2. Discuss\u00e3o","text":"<ul> <li>Planejamento da execu\u00e7\u00e3o da Entrega 4</li> <li>Quem vai ficar respons\u00e1vel pela confec\u00e7\u00e3o de cada artefato</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_3/#3-decisoes","title":"3. Decis\u00f5es","text":"<ul> <li>Todos os membros devem confeccionar um Storyboard</li> <li> <p>O Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard ser\u00e1 realizada pelo Breno Lucena</p> </li> <li> <p>O Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard ser\u00e1 realizado pelo Breno Fernandes</p> </li> <li> <p>O Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas ser\u00e1 realizado pelo Mateus Vieira</p> </li> <li> <p>O Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas pelo Felipe Verissimo</p> </li> </ul>"},{"location":"atas/ata_3/#4-link-da-gravacao","title":"4. Link da Grava\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"atas/ata_3/#5-data-da-proxima-reuniao","title":"5. Data da Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<p>Data: 12/12/2024 Hor\u00e1rio: 17:00</p>"},{"location":"atas/ata_3/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 10/12/2024 Cria\u00e7\u00e3o da pagina Mateus Viera Breno Fernandes"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/analise_de_tarefas/planejamento_avaliacao/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/analise_de_tarefas/planejamento_avaliacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 uma etapa fundamental para garantir que o processo de desenvolvimento resulte em um sistema de alta qualidade. Com o objetivo de identificar e corrigir poss\u00edveis problemas na an\u00e1lise de tarefas realizada, ser\u00e1 conduzida uma avalia\u00e7\u00e3o detalhada desse artefato. Para promover uma intera\u00e7\u00e3o aut\u00eantica com os usu\u00e1rios do Passe Livre Estudantil, ser\u00e3o realizadas entrevistas com pessoas que utilizam o produto, com base nos perfis de uso levantados . Dessa forma, ser\u00e1 poss\u00edvel compreender suas perspectivas de maneira mais din\u00e2mica e assertiva.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/analise_de_tarefas/planejamento_avaliacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para que seja posss\u00edvel realizar o planejamento, utilizaremos o framework DECIDE, que \u00e9 um acr\u00f4nimo origin\u00e1rio da l\u00edngua inglesa para o seguinte significado:</p> <p>Tabela 1 - Explica\u00e7\u00e3o do acr\u00f4nimo D.E.C.I.D.E.</p> Etapa Descri\u00e7\u00e3o Determine (Determinar) Determinar as metas da avalia\u00e7\u00e3o Explore (Explorar) Explorar as quest\u00f5es a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o Choose (Escolher) Escolher os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas a serem utilizadas na avalia\u00e7\u00e3o Identify (Identificar) Identificar quest\u00f5es pr\u00e1ticas a serem abordadas na avalia\u00e7\u00e3o Decide (Decidir) Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas envolvidas ao realizar a avalia\u00e7\u00e3o Evaluate (Avaliar) Avaliar, interpretar e apresentar os dados coletados <p>Fonte - BARBOSA e SILVA (2011).</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/analise_de_tarefas/planejamento_avaliacao/#planejamento","title":"Planejamento","text":"<p>Nos t\u00f3picos abaixo ser\u00e1 explicado como cada passo do Framework foi utilizado</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/analise_de_tarefas/planejamento_avaliacao/#determinar","title":"Determinar","text":"<p>Esta avalia\u00e7\u00e3o tem como prop\u00f3sito verificar se os artefatos gerados na an\u00e1lise de tarefas est\u00e3o alinhados aos padr\u00f5es exigidos e identificar poss\u00edveis alternativas de design para a aplica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, a avalia\u00e7\u00e3o buscar\u00e1 levantar ideias e apontar problemas que possam ter sido omitidos durante a elabora\u00e7\u00e3o do artefato de an\u00e1lise de tarefas, visando sua corre\u00e7\u00e3o e melhoria em uma vers\u00e3o futura.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/analise_de_tarefas/planejamento_avaliacao/#explorar","title":"Explorar","text":"<p>Ap\u00f3s determinar o prop\u00f3sito da avalia\u00e7\u00e3o, foi realizada a confec\u00e7\u00e3o de perguntas com base nos seguintes pontos:</p> <p>\u2022 Ideias e alternativas de design;</p> <p>\u2022 Problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface</p> <p>Pontos esses que foram feitos com base no Capt\u00edtulo 11 da literatura de Barbosa e Silva (2011, p.266), as perguntas realizadas foram as seguintes:</p> <p>\u2022 Os diagramas GOMS utilizam nota\u00e7\u00f5es adequadas e possuem uma representa\u00e7\u00e3o clara das etapas em cada cen\u00e1rio?</p> <p>\u2022 Os cen\u00e1rios mapeados no GOMS refletem as tarefas esperadas para o uso do Passe Livre Estudantil?</p> <p>\u2022 As entrevistas realizadas auxiliam na identifica\u00e7\u00e3o de melhorias para os cen\u00e1rios elucidados pelo GOMS?</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/analise_de_tarefas/planejamento_avaliacao/#escolher","title":"Escolher","text":"<p>Para realizar a avalia\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 utilizado uma adapta\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de investiga\u00e7\u00e3o juntamente com o uso de entrevistas e question\u00e1rios, devido a flexibilidade na coleta de informa\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/analise_de_tarefas/planejamento_avaliacao/#identificar","title":"Identificar","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/analise_de_tarefas/planejamento_avaliacao/#recrutamento","title":"Recrutamento","text":"<p>O recrutamento dos usu\u00e1rios ser\u00e1 flexibilizado ao entrevistador em quest\u00e3o, e a escolha de cada um deve ter como base o Perfil de Usu\u00e1rio j\u00e1 levantado pelo question\u00e1rio. Quanto ao local, que tamb\u00e9m ser\u00e1 flex\u00edvel, as reuni\u00f5es podem ser presenciais ou online. Cada integrante do grupo ficou respons\u00e1vel pela cria\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise de tarefas, tem-se um total de quatro an\u00e1lises. Sendo assim, como cada avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita de maneira individual para cada an\u00e1lise, ser\u00e3o necess\u00e1rios 4 usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/analise_de_tarefas/planejamento_avaliacao/#preparacao","title":"Prepara\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os entrevistadores ser\u00e3o respons\u00e1veis por conduzir a entrevista utilizando o roteiro de perguntas fornecido e registrar as respostas dos participantes. Durante a entrevista, \u00e9 essencial incluir uma das atividades descritas no artefato de An\u00e1lise de Tarefas. O papel de entrevistador pode ser desempenhado por uma \u00fanica pessoa ou por uma dupla, na qual uma pessoa faz as perguntas enquanto a outra registra as respostas. Al\u00e9m disso, o entrevistador deve solicitar ao participante que compartilhe sua tela, permitindo a aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de observa\u00e7\u00e3o direta durante a intera\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/analise_de_tarefas/planejamento_avaliacao/#custos","title":"Custos","text":"<p>As entrevistas devem ser realizadas sem gerar custos para a equipe ou os usu\u00e1rios. Elas podem ser conduzidas de forma online ou presencial, dependendo das possibilidades e prefer\u00eancias das partes envolvidas.</p> <p>Ferramentas para entrevistas online:</p> <ul> <li>Diagramas GOMS</li> <li>Plataformas de comunica\u00e7\u00e3o: Microsoft Teams, Discord ou Google Meet.</li> <li>Roteiro de perguntas: contendo perguntas para serem respondidas durante a avalia\u00e7\u00e3o e entrevista.</li> <li>Termo de consentimento: assegurando a \u00e9tica do processo.</li> <li>Teste piloto: para garantir o funcionamento adequado da metodologia antes da execu\u00e7\u00e3o final.</li> </ul> <p>Equipamentos necess\u00e1rios para entrevistas:</p> <ul> <li>Online: qualquer dispositivo com acesso \u00e0 internet, aplicativos de comunica\u00e7\u00e3o e um navegador.</li> <li>Presencial: um espa\u00e7o adequado para a entrevista, com dispositivos dispon\u00edveis para a realiza\u00e7\u00e3o das atividades necess\u00e1rias, como computadores ou tablets, se aplic\u00e1vel.</li> </ul> <p>A escolha entre o formato presencial ou online deve levar em conta a conveni\u00eancia e disponibilidade dos participantes e da equipe.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/analise_de_tarefas/planejamento_avaliacao/#prazos","title":"Prazos","text":"<p>Em rela\u00e7\u00e3o aos prazos, as entrevistas est\u00e3o documentadas na tabela 2, sendo apresentado um cronograma com seus t\u00f3picos e logo abaixo a tabela 2 com as entrevistas:</p> <ul> <li>Entrevistador;</li> <li>Entrevistado;</li> <li>Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim;</li> <li>Local e data que ocorreu a entrevista.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/analise_de_tarefas/planejamento_avaliacao/#tabela-2-cronograma-da-entrevista","title":"Tabela 2 - Cronograma da Entrevista","text":"Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Breno Lucena Emily 11:00 11:30 11/12/2024 Teams Breno Soares Maria Clara 16:00 16:30 13/12/2024 Teams Felipe Verrissimo Samuel Santos 20:00 20:30 11/12/2024 Teams Mateus Vieira Yasmim Oliveira Rosa 21:00 21:30 13/12/2024 Teams <p>Fonte: Breno Lucena</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/analise_de_tarefas/planejamento_avaliacao/#roteiro-de-perguntas","title":"Roteiro de Perguntas","text":"<p>Durante a entrevista, ser\u00e3o apresentadas capturas de tela para que o usu\u00e1rio visualize a tarefa mencionada pelo entrevistador, assim como a tabela com seu fluxo. O roteiro de perguntas, mostrado na Tabela 3, foi elaborado com base nas quest\u00f5es a serem respondidas na avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/analise_de_tarefas/planejamento_avaliacao/#tabela-3-roteiro-de-perguntas","title":"Tabela 3 - Roteiro de Perguntas","text":"ID Enunciado Resposta 1 As tarefas apresentadas est\u00e3o condizente com o t\u00edtulo? (\u2003) SIM (\u2003) N\u00c3O 2 O ambiente em que ocorre a tarefa \u00e9 condizente com a realidade? (\u2003) SIM (\u2003) N\u00c3O 3 A tarefa apresenta os principais aspectos da realiza\u00e7\u00e3o daquela tarefa? (\u2003) SIM (\u2003) N\u00c3O 4 As a\u00e7\u00f5es realizadas no tarefa seguem uma ordem sequencial, fluida e l\u00f3gica? (\u2003) SIM (\u2003) N\u00c3O 5 A motiva\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio para utilizar a aplica\u00e7\u00e3o do Passe Livre fica clara no tarefa? (\u2003) SIM (\u2003) N\u00c3O 6 Voc\u00ea considera que o ator principal completou seu objetivo na hist\u00f3ria contada pelo tarefa? (\u2003) SIM (\u2003) N\u00c3O"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/analise_de_tarefas/planejamento_avaliacao/#decidir","title":"Decidir","text":"<p>As quest\u00f5es \u00e9ticas consideradas nesta avalia\u00e7\u00e3o incluem a utiliza\u00e7\u00e3o de um termo de consentimento, elaborado conforme os princ\u00edpios descritos pelo Conselho Nacional de Sa\u00fade. Esses princ\u00edpios abrangem:</p> <ul> <li>Autonomia: garantir que os participantes tenham liberdade para decidir sua participa\u00e7\u00e3o e sejam devidamente informados sobre o processo.</li> <li>Benefic\u00eancia: assegurar que os resultados do estudo tragam benef\u00edcios aos participantes e \u00e0 sociedade.</li> <li>N\u00e3o-malefic\u00eancia: evitar qualquer tipo de dano ou preju\u00edzo aos envolvidos.</li> <li>Justi\u00e7a e equidade: promover um tratamento justo e igualit\u00e1rio para todos os participantes.</li> <li>Esses aspectos \u00e9ticos foram definidos pelo grupo no contexto da disciplina e visam assegurar a integridade e a \u00e9tica durante a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/analise_de_tarefas/planejamento_avaliacao/#avaliar","title":"Avaliar","text":"<p>Ap\u00f3s a conclus\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, os dados coletados ser\u00e3o documentados e analisados, considerando o contexto em que foram produzidos. O objetivo \u00e9 determinar sua confiabilidade e verificar se podem ser generalizados para representar a popula\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios do site.</p> <p>Esse processo inclui:</p> <ul> <li>Registrar os problemas e dificuldades observados durante a intera\u00e7\u00e3o, como quest\u00f5es de usabilidade, funcionalidades ausentes ou problemas de desempenho.</li> <li>Descrever e classificar os problemas identificados.</li> <li>Propor sugest\u00f5es de melhoria com base nas observa\u00e7\u00f5es.</li> <li>Captar o feedback dos usu\u00e1rios de forma detalhada.</li> <li>Documentar observa\u00e7\u00f5es gerais sobre a entrevista, incluindo anota\u00e7\u00f5es adicionais relevantes.</li> </ul> <p>Ap\u00f3s essa an\u00e1lise, os dados ser\u00e3o apresentados ao time de desenvolvimento, buscando fornecer o m\u00e1ximo de informa\u00e7\u00f5es \u00fateis e relevantes para orientar o progresso do projeto.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/analise_de_tarefas/planejamento_avaliacao/#planejamento-do-teste-piloto","title":"Planejamento do Teste Piloto","text":"<p>O objetivo do teste piloto \u00e9 avaliar o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o e verificar se ele gera os dados necess\u00e1rios para responder \u00e0s quest\u00f5es e objetivos do estudo. O avaliador deve conduzir o teste piloto de forma similar a uma sess\u00e3o normal de avalia\u00e7\u00e3o, permitindo assim a verifica\u00e7\u00e3o da clareza e objetividade da linguagem utilizada nas explica\u00e7\u00f5es e nos materiais fornecidos. Al\u00e9m disso, \u00e9 importante confirmar se esses materiais cont\u00eam informa\u00e7\u00f5es adequadas e suficientes para orientar o participante durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p>Dito isso, a execu\u00e7\u00e3o do teste-piloto ser\u00e1 feito no dia 10/12/2024 \u00e0s 21:00 e com a presen\u00e7a dos integrantes Mateus Vieira e Felipe Santos.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/analise_de_tarefas/planejamento_avaliacao/#resultado-do-teste-piloto","title":"Resultado do Teste Piloto","text":"<p>A seguir, est\u00e1 o v\u00eddeo do teste piloto realizado conforme o cronograma mencionado anteriormente, no qual Mateus Vieira atuou como usu\u00e1rio e Felipe Santos como entrevistador. Durante o teste, foram apresentados o termo de consentimento, o question\u00e1rio com as perguntas a serem feitas, as an\u00e1lises de tarefa e os cen\u00e1rios nos quais as an\u00e1lises de tarefa foram baseados.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/analise_de_tarefas/planejamento_avaliacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/analise_de_tarefas/planejamento_avaliacao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 06/12/2024 07/12/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Mateus Vieira Breno Lucena 09/12/2024 09/12/2024 1.1 Adi\u00e7\u00e3o do Planejamento Mateus Vieira Breno Fernandes"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/analise_de_tarefas/planejamento_relato_resultados_avaliacao/","title":"Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/analise_de_tarefas/planejamento_relato_resultados_avaliacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O planejamento do relato da an\u00e1lise de tarefas consiste em estruturar previamente o documento que apresentar\u00e1 os resultados e conclus\u00f5es da avalia\u00e7\u00e3o. Este documento ser\u00e1 baseado no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas. O planejamento assegura que todas as informa\u00e7\u00f5es relevantes sejam abordadas de forma clara e ordenada.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/analise_de_tarefas/planejamento_relato_resultados_avaliacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Com base nos t\u00f3picos previamente definidos e nos princ\u00edpios descritos por Barbosa e Silva (2011, p.279)\u00b9, a estrutura do documento seguir\u00e1 a adapta\u00e7\u00e3o feita pela equipe e incluir\u00e1:</p> <ul> <li>Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>Sele\u00e7\u00e3o dos participantes</li> <li>Problemas e dificuldades encontradas</li> <li>Sugest\u00f5es de melhoria</li> <li>Feedback dos usu\u00e1rios</li> <li>An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados</li> <li>Sum\u00e1rio dos principais resultados</li> <li>Planejamento de reprojeto</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/analise_de_tarefas/planejamento_relato_resultados_avaliacao/#topicos","title":"T\u00f3picos","text":"<p>A seguir, os t\u00f3picos que comp\u00f5em o planejamento:</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/analise_de_tarefas/planejamento_relato_resultados_avaliacao/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao","title":"Objetivo e Escopo da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste t\u00f3pico, ser\u00e1 abordada a motiva\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, descrevendo os objetivos pretendidos pelo grupo com a an\u00e1lise de tarefas. Isso inclui justificar a relev\u00e2ncia do estudo, detalhar as metas esperadas e fornecer uma vis\u00e3o geral do prop\u00f3sito da avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/analise_de_tarefas/planejamento_relato_resultados_avaliacao/#metodo-de-avaliacao","title":"M\u00e9todo de Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O m\u00e9todo adotado ser\u00e1 a observa\u00e7\u00e3o e entrevista com usu\u00e1rios, conforme o cronograma apresentado. Para garantir uniformidade, todos os entrevistadores devem seguir um padr\u00e3o, mantendo um registro harm\u00f4nico e consistente. O cronograma inicial \u00e9 mostrado na Tabela 1.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/analise_de_tarefas/planejamento_relato_resultados_avaliacao/#tabela-1-cronograma-planejado","title":"Tabela 1 - Cronograma Planejado","text":"Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Breno Lucena Emily 11:00 11:30 11/12/2024 Teams Breno Soares Maria Clara 16:00 16:30 13/12/2024 Teams Felipe Verrissimo Samuel Santos 20:00 20:30 11/12/2024 Teams Mateus Vieira Yasmim Oliveira Rosa 21:00 21:30 13/12/2024 Teams <p>Fonte: Breno Lucena</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/analise_de_tarefas/planejamento_relato_resultados_avaliacao/#selecao-dos-participantes","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos Participantes","text":"<p>Os participantes selecionados para a avalia\u00e7\u00e3o foram estudantes com idades entre 18 e 25 anos, frequentadores da rede p\u00fablica de ensino, abrangendo tanto o ensino m\u00e9dio quanto o n\u00edvel superior. A escolha desse perfil foi baseada na relev\u00e2ncia de captar percep\u00e7\u00f5es de jovens em contexto acad\u00eamico, considerando suas necessidades e experi\u00eancias no uso de sistemas digitais.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/analise_de_tarefas/planejamento_relato_resultados_avaliacao/#problemas-e-dificuldades-encontradas","title":"Problemas e Dificuldades Encontradas","text":"<p>Nesta se\u00e7\u00e3o, os entrevistadores listar\u00e3o, de forma clara e detalhada, os problemas e desafios enfrentados pelos usu\u00e1rios durante a intera\u00e7\u00e3o com o sistema.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/analise_de_tarefas/planejamento_relato_resultados_avaliacao/#sugestoes-de-melhoria","title":"Sugest\u00f5es de Melhoria","text":"<p>Os entrevistadores devem propor solu\u00e7\u00f5es para os problemas identificados, documentando claramente as recomenda\u00e7\u00f5es para ajustar o design, melhorar a interface ou corrigir funcionalidades.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/analise_de_tarefas/planejamento_relato_resultados_avaliacao/#feedback-dos-usuarios","title":"Feedback dos Usu\u00e1rios","text":"<p>Os coment\u00e1rios e percep\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios devem ser registrados, considerando suas experi\u00eancias e sugest\u00f5es. Este feedback \u00e9 essencial para compreender os pontos fortes e fracos do sistema.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/analise_de_tarefas/planejamento_relato_resultados_avaliacao/#analise-e-interpretacao-dos-resultados","title":"An\u00e1lise e Interpreta\u00e7\u00e3o dos Resultados","text":"<p>Os dados coletados ser\u00e3o analisados para identificar padr\u00f5es e tend\u00eancias, contextualizando os resultados dentro dos objetivos da avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/analise_de_tarefas/planejamento_relato_resultados_avaliacao/#sumario-dos-principais-resultados","title":"Sum\u00e1rio dos Principais Resultados","text":"<p>Ser\u00e1 feito um resumo com os t\u00f3picos essenciais, destacando as melhorias priorit\u00e1rias a serem implementadas na plataforma.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/analise_de_tarefas/planejamento_relato_resultados_avaliacao/#planejamento-de-reprojeto","title":"Planejamento de Reprojeto","text":"<p>Com base nos resultados, ser\u00e1 elaborado um plano de reprojeto, respeitando a estrutura inicial do sistema e implementando apenas as mudan\u00e7as necess\u00e1rias. O cronograma do reprojeto \u00e9 mostrado na Tabela 2.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/analise_de_tarefas/planejamento_relato_resultados_avaliacao/#tabela-2-cronograma-do-reprojeto","title":"Tabela 2 - Cronograma do Reprojeto","text":"Executador Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Breno Lucena 16:00 18:00 15/12 Breno Soares 16:00 18:00 15/12 Felipe Verrissimo 16:00 18:00 15/12 Mateus Vieira 16:00 18:00 15/12 <p>Fonte: Breno Lucena</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/analise_de_tarefas/planejamento_relato_resultados_avaliacao/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Rio de Janeiro: Elsevier, 2021.</li> </ol>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/analise_de_tarefas/planejamento_relato_resultados_avaliacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/analise_de_tarefas/planejamento_relato_resultados_avaliacao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 06/12/2024 07/12/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Mateus Vieira Breno Lucena 09/12/2024 10/12/2024 1.1 Ajustes da verifica\u00e7\u00e3o Felipe Verissimo Breno Fernandes"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/storyboard/planejamento_avaliacao/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/storyboard/planejamento_avaliacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O planejamento de uma avalia\u00e7\u00e3o do storyboard envolve definir metas, crit\u00e9rios, p\u00fablico e estabelecer cronogramas apropriados para revis\u00e3o e itera\u00e7\u00e3o. Uma avalia\u00e7\u00e3o cuidadosa do storyboard aprimorar\u00e1 sua narrativa visual e garantir\u00e1 que seu projeto final atinja seus objetivos e se conecte efetivamente com seu p\u00fablico.</p> <p>Para realizar esse planejamento ser\u00e1 utilizado o framework DECIDE, onde cada letra da palavra \u00e9 uma etapa a ser realizada no planejamento. A Tabela 1 a seguir apresenta o significado de cada letra.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/storyboard/planejamento_avaliacao/#tabela-1-letras-da-palavra-decide-com-os-seus-significados","title":"Tabela 1 - Letras da palavra DECIDE com os seus significados.","text":"Letra Defini\u00e7\u00e3o D Determinar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o. E Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o. C Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados. I Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o. D Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas. E Avaliar, interpretar e apresentar os dados. <p>Fonte: BARBOSA e SILVA (2011).</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/storyboard/planejamento_avaliacao/#d-objetivos","title":"D - Objetivos","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o tem como objetivo geral elaborar e validar uma vers\u00e3o final dos storyboards elaborados que sejam claros, coesos, atraentes e alinhados com os objetivos do projeto listados abaixo a fim de identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface que ser\u00e3o trabalhados mais \u00e0 frente no projeto.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/storyboard/planejamento_avaliacao/#e-explorar-perguntas-respondidas-com-a-avaliacao","title":"E - Explorar Perguntas Respondidas com a Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Com base no objetivo da avalia\u00e7\u00e3o foram preparadas perguntas baseadas nos seguintes t\u00f3picos: - verificar a conformidade com um padra\u0303o; - comparar ideias e alternativas de design; - identificar problemas na interac\u0327a\u0303o e interface. As perguntas selecionadas tem o intuito de serem respondidas com essa avalia\u00e7\u00e3o e foram feitas com base no Capt\u00edtulo 11 da literatura de Barbosa e Silva (2011, p.266)1 as perguntas selecionadas foram as seguintes:</p> <ul> <li>Os storyboards possuem lastros com a realidade e fazem sentido nas a\u00e7\u00f5es realizadas?</li> <li>Os storyboards possuem alguma modifica\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a valida\u00e7\u00e3o e/ou validar o storyboard com o usu\u00e1rio?</li> <li>Os storyboards produzidos est\u00e3o de acordo com os Cen\u00e1rios produzir anteriormente?</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/storyboard/planejamento_avaliacao/#c-escolher-os-metodos-de-avaliacao","title":"C - Escolher os M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, utilizar-se-\u00e1 de uma adapta\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o, com o uso de entrevistas com base em um question\u00e1rio como roteiro. Sendo assim, a participa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio seria em analisar o cen\u00e1rio de uso hipot\u00e9tico apresentado e tal usu\u00e1rio relacionaria sua experi\u00eancia pessoal com a hist\u00f3ria apresentada.</p> <p>A escolha se d\u00e1 pelo fato de ser um m\u00e9todo investigativo que permite coletar muitas informa\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de ser flex\u00edvel permite fazer perguntas que aprofundam ainda mais os objetivos a serem alcan\u00e7ados pelos usu\u00e1rios. Ademais, tal entrevista deve ser estritamente gravada e documentada.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/storyboard/planejamento_avaliacao/#i-identificar-questoes-praticas-da-avaliacao","title":"I - Identificar Quest\u00f5es Pr\u00e1ticas da Avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/storyboard/planejamento_avaliacao/#recrutamento","title":"Recrutamento","text":"<p>O recrutamento dos usu\u00e1rios ser\u00e1 flexibilizado ao entrevistador em quest\u00e3o, e a escolha de cada um deve ter como base o Perfil de Usu\u00e1rio j\u00e1 levantado pelo question\u00e1rio. Quanto ao local, que tamb\u00e9m ser\u00e1 flex\u00edvel, as reuni\u00f5es podem ser presenciais ou online. Como cada integrante do grupo ficou respons\u00e1vel pela cria\u00e7\u00e3o de um storyboard, tem-se um total de quatro storyboards. Sendo assim, como cada avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita de maneira individual para cada storyboard, ser\u00e3o necess\u00e1rios 4 usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/storyboard/planejamento_avaliacao/#preparacao","title":"Prepara\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os entrevistadores ser\u00e3o respons\u00e1veis por conduzir a entrevista utilizando o roteiro de perguntas fornecido e registrar as respostas dos participantes. Durante a entrevista, \u00e9 essencial incluir uma das atividades descritas no artefato de Storyboard. O papel de entrevistador pode ser desempenhado por uma \u00fanica pessoa ou por uma dupla, na qual uma pessoa faz as perguntas enquanto a outra registra as respostas. Al\u00e9m disso, o entrevistador deve solicitar ao participante que compartilhe sua tela, permitindo a aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de observa\u00e7\u00e3o direta durante a intera\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/storyboard/planejamento_avaliacao/#custos","title":"Custos","text":"<p>As entrevistas devem ser realizadas sem gerar custos para a equipe ou os usu\u00e1rios. Elas podem ser conduzidas de forma online ou presencial, dependendo das possibilidades e prefer\u00eancias das partes envolvidas.</p> <p>Ferramentas para entrevistas online:</p> <ul> <li>Storyboard: para guiar as atividades e discuss\u00f5es.</li> <li>Plataformas de comunica\u00e7\u00e3o: Microsoft Teams, Discord ou Google Meet.</li> <li>Roteiro de perguntas: contendo perguntas para serem respondidas durante a avalia\u00e7\u00e3o e entrevista.</li> <li>Termo de consentimento: assegurando a \u00e9tica do processo.</li> <li>Teste piloto: para garantir o funcionamento adequado da metodologia antes da execu\u00e7\u00e3o final.</li> </ul> <p>Equipamentos necess\u00e1rios para entrevistas:</p> <ul> <li>Online: qualquer dispositivo com acesso \u00e0 internet, aplicativos de comunica\u00e7\u00e3o e um navegador.</li> <li>Presencial: um espa\u00e7o adequado para a entrevista, com dispositivos dispon\u00edveis para a realiza\u00e7\u00e3o das atividades necess\u00e1rias, como computadores ou tablets, se aplic\u00e1vel.</li> </ul> <p>A escolha entre o formato presencial ou online deve levar em conta a conveni\u00eancia e disponibilidade dos participantes e da equipe.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/storyboard/planejamento_avaliacao/#prazos","title":"Prazos","text":"<p>Em rela\u00e7\u00e3o aos prazos, as entrevistas est\u00e3o documentadas na tabela 2, sendo apresentado um cronograma com seus t\u00f3picos e logo abaixo a tabela 2 com as entrevistas:</p> <ul> <li>Entrevistador;</li> <li>Entrevistado;</li> <li>Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim;</li> <li>Local e data que ocorreu a entrevista.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/storyboard/planejamento_avaliacao/#tabela-2-cronograma-da-entrevista","title":"Tabela 2 - Cronograma da Entrevista","text":"Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Breno Lucena Emily 11:00 11:30 11/12/2024 Teams Breno Soares Maria Clara 16:00 16:30 13/12/2024 Teams Felipe Verrissimo Samuel Santos 20:00 20:30 11/12/2024 Teams Mateus Vieira Yasmim Oliveira Rosa 21:00 21:30 13/12/2024 Teams <p>Fonte: Breno Lucena &amp; Breno Soares</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/storyboard/planejamento_avaliacao/#roteiro-de-perguntas","title":"Roteiro de Perguntas","text":"<p>Durante a entrevista, ser\u00e3o apresentadas capturas de tela para que o usu\u00e1rio visualize a tarefa mencionada pelo entrevistador, assim como a tabela com seu fluxo. O roteiro de perguntas, mostrado na Tabela 3, foi elaborado com base nas quest\u00f5es a serem respondidas na avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/storyboard/planejamento_avaliacao/#tabela-3-roteiro-de-perguntas","title":"Tabela 3 - Roteiro de Perguntas","text":"ID Enunciado Resposta 1 A narrativa apresentada pelo Storyboard est\u00e1 condizente com o t\u00edtulo? (\u2003) SIM (\u2003) N\u00c3O 2 O ambiente em que ocorre o storyboard \u00e9 condizente com a realidade? (\u2003) SIM (\u2003) N\u00c3O 3 O Storyboard apresenta os principais aspectos da realiza\u00e7\u00e3o daquela tarefa? (\u2003) SIM (\u2003) N\u00c3O 4 As a\u00e7\u00f5es realizadas no Storyboard seguem uma ordem sequencial, fluida e l\u00f3gica? (\u2003) SIM (\u2003) N\u00c3O 5 A motiva\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio para utilizar a aplica\u00e7\u00e3o do Passe Livre fica clara no storyboard? (\u2003) SIM (\u2003) N\u00c3O 6 Voc\u00ea considera que o ator principal completou seu objetivo na hist\u00f3ria contada pelo storyboard? (\u2003) SIM (\u2003) N\u00c3O <p>Fonte: Breno Lucena &amp; Breno Fernandes</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/storyboard/planejamento_avaliacao/#execucao-do-roteiro","title":"Execu\u00e7\u00e3o do Roteiro","text":"<p>O entrevistador deve incentivar o usu\u00e1rio a expressar suas ideias, seja de forma verbal ou por meio de representa\u00e7\u00f5es ilustrativas, especialmente nos casos em que houver discord\u00e2ncia com o Storyboard proposto. Todas as sugest\u00f5es ou altera\u00e7\u00f5es mencionadas pelo usu\u00e1rio devem ser registradas pelo entrevistador. Posteriormente, essas propostas ser\u00e3o analisadas em conjunto e validadas com o usu\u00e1rio ao final da atividade.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/storyboard/planejamento_avaliacao/#d-lidando-com-as-questoes-eticas","title":"D - Lidando com as Quest\u00f5es \u00c9ticas","text":"<p>As quest\u00f5es \u00e9ticas consideradas nesta avalia\u00e7\u00e3o incluem a utiliza\u00e7\u00e3o de um termo de consentimento, elaborado conforme os princ\u00edpios descritos pelo Conselho Nacional de Sa\u00fade. Esses princ\u00edpios abrangem:</p> <ul> <li>Autonomia: garantir que os participantes tenham liberdade para decidir sua participa\u00e7\u00e3o e sejam devidamente informados sobre o processo.</li> <li>Benefic\u00eancia: assegurar que os resultados do estudo tragam benef\u00edcios aos participantes e \u00e0 sociedade.</li> <li>N\u00e3o-malefic\u00eancia: evitar qualquer tipo de dano ou preju\u00edzo aos envolvidos.</li> <li>Justi\u00e7a e equidade: promover um tratamento justo e igualit\u00e1rio para todos os participantes.</li> </ul> <p>Esses aspectos \u00e9ticos foram definidos pelo grupo no contexto da disciplina e visam assegurar a integridade e a \u00e9tica durante a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/storyboard/planejamento_avaliacao/#e-avaliar-interpretar-e-apresentar-os-dados","title":"E - Avaliar, Interpretar e Apresentar os Dados","text":"<p>Ap\u00f3s a conclus\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, os dados coletados ser\u00e3o documentados e analisados, considerando o contexto em que foram produzidos. O objetivo \u00e9 determinar sua confiabilidade e verificar se podem ser generalizados para representar a popula\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios do site.</p> <p>Esse processo inclui:</p> <ul> <li>Registrar os problemas e dificuldades observados durante a intera\u00e7\u00e3o, como quest\u00f5es de usabilidade, funcionalidades ausentes ou problemas de desempenho.</li> <li>Descrever e classificar os problemas identificados.</li> <li>Propor sugest\u00f5es de melhoria com base nas observa\u00e7\u00f5es.</li> <li>Captar o feedback dos usu\u00e1rios de forma detalhada.</li> <li>Documentar observa\u00e7\u00f5es gerais sobre a entrevista, incluindo anota\u00e7\u00f5es adicionais relevantes.</li> </ul> <p>Ap\u00f3s essa an\u00e1lise, os dados ser\u00e3o apresentados ao time de desenvolvimento, buscando fornecer o m\u00e1ximo de informa\u00e7\u00f5es \u00fateis e relevantes para orientar o progresso do projeto.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/storyboard/planejamento_avaliacao/#planejamento-do-teste-piloto","title":"Planejamento do Teste Piloto","text":"<p>O objetivo do teste piloto \u00e9 avaliar o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o e verificar se ele gera os dados necess\u00e1rios para responder \u00e0s quest\u00f5es e objetivos do estudo. O avaliador deve conduzir o teste piloto de forma similar a uma sess\u00e3o normal de avalia\u00e7\u00e3o, permitindo assim a verifica\u00e7\u00e3o da clareza e objetividade da linguagem utilizada nas explica\u00e7\u00f5es e nos materiais fornecidos. Al\u00e9m disso, \u00e9 importante confirmar se esses materiais cont\u00eam informa\u00e7\u00f5es adequadas e suficientes para orientar o participante durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p>Dito isso, a execu\u00e7\u00e3o do teste-piloto ser\u00e1 feito no dia 09/12/2024 \u00e0s 18:00 e com a presen\u00e7a dos integrantes Breno Lucena e Breno Soares.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/storyboard/planejamento_avaliacao/#resultado-do-teste-piloto","title":"Resultado do Teste Piloto","text":"<p>A seguir, est\u00e1 o v\u00eddeo do teste piloto realizado conforme o cronograma mencionado anteriormente, no qual Breno Soares atuou como usu\u00e1rio e Breno Lucena como entrevistador. Durante o teste, foram apresentados o termo de consentimento, o question\u00e1rio com as perguntas a serem feitas, os storyboards e os cen\u00e1rios nos quais os storyboards foram baseados.</p> <p>--&gt;</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/storyboard/planejamento_avaliacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/storyboard/planejamento_avaliacao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 06/12/2024 07/12/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Breno Lucena Breno Fernandes Mateus"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/storyboard/planejamento_relato_resultados_avaliacao/","title":"Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/storyboard/planejamento_relato_resultados_avaliacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta p\u00e1gina, ser\u00e1 descrito o processo para relatar os resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard. O foco deste documento est\u00e1 no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, enquanto os resultados detalhados ser\u00e3o apresentados em uma p\u00e1gina separada.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/storyboard/planejamento_relato_resultados_avaliacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Baseando-se nos t\u00f3picos apresentados, bem como na avalia\u00e7\u00e3o de intersujeito descrita por Barbosa e Silva, e adaptando-os ao contexto deste projeto, o documento incluir\u00e1 os seguintes elementos:</p> <ul> <li>Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o: Defini\u00e7\u00e3o do prop\u00f3sito e limites do estudo.</li> <li>M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o: Descri\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos utilizados para coletar e analisar os dados.</li> <li>Sele\u00e7\u00e3o dos participantes: Crit\u00e9rios para escolha dos participantes envolvidos na avalia\u00e7\u00e3o.</li> <li>Problemas e dificuldades encontradas: Registro das principais barreiras observadas durante a avalia\u00e7\u00e3o.</li> <li>Sugest\u00f5es de melhoria: Propostas para resolver os problemas identificados.</li> <li>Feedback dos usu\u00e1rios: Resumo das opini\u00f5es e coment\u00e1rios fornecidos pelos participantes.</li> <li>An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados: Discuss\u00e3o sobre o significado dos resultados coletados.</li> <li>Sum\u00e1rio dos principais resultados: Destaque dos achados mais relevantes da avalia\u00e7\u00e3o.</li> <li>Planejamento de reprojeto: Estrat\u00e9gias para incorporar os insights obtidos no aprimoramento do Storyboard.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/storyboard/planejamento_relato_resultados_avaliacao/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao","title":"Objetivo e Escopo da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta se\u00e7\u00e3o, o redator deve explicar o prop\u00f3sito da avalia\u00e7\u00e3o, descrevendo os objetivos que o grupo pretende alcan\u00e7ar por meio da an\u00e1lise de tarefas. Isso inclui:</p> <ul> <li>Justificar a import\u00e2ncia da avalia\u00e7\u00e3o.</li> <li>Esclarecer as expectativas e metas estabelecidas.</li> <li>Fornecer uma vis\u00e3o geral do contexto e prop\u00f3sito da avalia\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/storyboard/planejamento_relato_resultados_avaliacao/#metodo-de-avaliacao","title":"M\u00e9todo de Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O m\u00e9todo adotado combina observa\u00e7\u00e3o e entrevista com os usu\u00e1rios. Para garantir consist\u00eancia e clareza no relato, os entrevistadores devem seguir um cronograma padr\u00e3o durante as entrevistas.</p> <p>Cada entrevistador deve incluir uma tabela espec\u00edfica contendo as entrevistas relacionadas \u00e0 an\u00e1lise realizada, assegurando que o documento final seja harm\u00f4nico e conciso. A Tabela 1 apresenta o cronograma planejado como refer\u00eancia.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/storyboard/planejamento_relato_resultados_avaliacao/#tabela-1-cronograma-da-entrevista-planejado","title":"Tabela 1 - Cronograma da Entrevista Planejado","text":"Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Breno Lucena A definir A definir A definir A definir A definir Breno Soares Maria Clara 16:00 16:30 13/12/2024 Teans Felipe Verrissimo A definir A definir A definir A definir A definir Mateus Vieira Yasmim Oliveira Rosa 16:00 16:30 13/12/2024 Teams <p>Fonte: Breno Lucena &amp; Breno Fernandes</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/storyboard/planejamento_relato_resultados_avaliacao/#selecao-dos-participantes","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos Participantes","text":"<p>Ap\u00f3s preencher o cronograma, \u00e9 essencial justificar a escolha dos entrevistados, verificando se eles se encaixam no perfil de usu\u00e1rio definido no projeto. Os participantes devem apresentar caracter\u00edsticas similares \u00e0s personas desenvolvidas, j\u00e1 que estas representam o p\u00fablico-alvo do Passe livre. Dessa forma, \u00e9 poss\u00edvel captar com maior precis\u00e3o os desejos, necessidades e expectativas dos usu\u00e1rios.</p> <p>Os participantes selecionados, conforme explicitado na Tabela 1, t\u00eam idades entre 16 e 60 anos e atendem ao perfil de usu\u00e1rio estabelecido. Esse aspecto deve ser destacado no relato dos resultados para refor\u00e7ar a relev\u00e2ncia da sele\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/storyboard/planejamento_relato_resultados_avaliacao/#problemas-e-dificuldades-encontradas","title":"Problemas e Dificuldades Encontradas","text":"<p>Nesta se\u00e7\u00e3o, o entrevistador deve listar, de forma detalhada e objetiva, os problemas e dificuldades espec\u00edficos enfrentados pelo usu\u00e1rio durante a sess\u00e3o de entrevista. Cada obst\u00e1culo, erro, falha ou desafio observado na intera\u00e7\u00e3o com o sistema ou produto avaliado deve ser registrado com clareza, garantindo que os pontos cr\u00edticos sejam identificados e analisados.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/storyboard/planejamento_relato_resultados_avaliacao/#sugestoes-de-melhoria","title":"Sugest\u00f5es de Melhoria","text":"<p>O entrevistador deve registrar de forma detalhada as sugest\u00f5es e propostas de melhoria com base nos problemas identificados durante a avalia\u00e7\u00e3o. Para isso, \u00e9 necess\u00e1rio:</p> <ul> <li>Documentar claramente cada problema encontrado, incluindo o contexto, a a\u00e7\u00e3o realizada pelo usu\u00e1rio, o resultado esperado e o resultado observado.</li> <li>Propor solu\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para os problemas identificados, como ajustes de design, melhorias na interface ou altera\u00e7\u00f5es em funcionalidades.</li> <li>Oferecer ideias pr\u00e1ticas que possam ser implementadas para otimizar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/storyboard/planejamento_relato_resultados_avaliacao/#feedback-dos-usuarios","title":"Feedback dos Usu\u00e1rios","text":"<p>Captar o feedback dos usu\u00e1rios entrevistados \u00e9 uma etapa essencial na avalia\u00e7\u00e3o de tarefas. Isso requer:</p> <ul> <li>Ouvir atentamente as opini\u00f5es, sugest\u00f5es e coment\u00e1rios expressos pelos participantes durante a intera\u00e7\u00e3o com o sistema ou produto.</li> <li>Registrar de forma completa e precisa o feedback fornecido, incluindo percep\u00e7\u00f5es, experi\u00eancias e necessidades dos usu\u00e1rios.</li> <li>Usar essas informa\u00e7\u00f5es para identificar pontos fortes e fracos, compreender as expectativas dos usu\u00e1rios e gerar insights para melhorias futuras.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/storyboard/planejamento_relato_resultados_avaliacao/#analise-e-interpretacao-dos-resultados","title":"An\u00e1lise e Interpreta\u00e7\u00e3o dos Resultados","text":"<p>A an\u00e1lise dos resultados envolve examinar detalhadamente os dados coletados durante a avalia\u00e7\u00e3o. O processo inclui:</p> <ul> <li>Identificar padr\u00f5es, tend\u00eancias e insights relevantes nos dados.</li> <li>Contextualizar os resultados com os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o, destacando a relev\u00e2ncia de cada achado.</li> <li>Avaliar o impacto dos problemas identificados na usabilidade, na experi\u00eancia do usu\u00e1rio e nos objetivos do projeto.</li> <li>Fornecer conclus\u00f5es claras e significativas para orientar as pr\u00f3ximas etapas do desenvolvimento.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/storyboard/planejamento_relato_resultados_avaliacao/#sumario-dos-principais-resultados","title":"Sum\u00e1rio dos Principais Resultados","text":"<p>Os resultados da avalia\u00e7\u00e3o de cada tarefa ser\u00e3o apresentados de forma resumida e objetiva. Esse sum\u00e1rio incluir\u00e1 uma breve descri\u00e7\u00e3o indicando se os participantes conseguiram ou n\u00e3o realizar as tarefas com sucesso.</p> <p>A apresenta\u00e7\u00e3o dos dados pode ser realizada em formato de texto ou por meio de uma tabela, garantindo clareza e organiza\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, ser\u00e1 disponibilizada a grava\u00e7\u00e3o das sess\u00f5es de avalia\u00e7\u00e3o, organizada da seguinte forma:</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/storyboard/planejamento_relato_resultados_avaliacao/#tabela-2-roteiro-de-perguntas-com-observacao-de-respostas","title":"Tabela 2 - Roteiro de Perguntas com Observa\u00e7\u00e3o de respostas","text":"ID Enunciado Resposta Resposta do intrevistado 1 A narrativa apresentada pelo Storyboard est\u00e1 condizente com o t\u00edtulo? (\u2003) SIM (\u2003) N\u00c3O 2 O ambiente em que ocorre o storyboard \u00e9 condizente com a realidade? (\u2003) SIM (\u2003) N\u00c3O 3 O Storyboard apresenta os principais aspectos da realiza\u00e7\u00e3o daquela tarefa? (\u2003) SIM (\u2003) N\u00c3O 4 As a\u00e7\u00f5es realizadas no Storyboard seguem uma ordem sequencial, fluida e l\u00f3gica? (\u2003) SIM (\u2003) N\u00c3O 5 A motiva\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio para utilizar a aplica\u00e7\u00e3o do Passe Livre fica clara no storyboard? (\u2003) SIM (\u2003) N\u00c3O 6 Voc\u00ea considera que o ator principal completou seu objetivo na hist\u00f3ria contada pelo storyboard? (\u2003) SIM (\u2003) N\u00c3O <p>Fonte: Breno Lucena &amp; Breno Fernandes</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/storyboard/planejamento_relato_resultados_avaliacao/#questoes-que-motivaram-o-estudo","title":"Quest\u00f5es que motivaram o estudo","text":"<p>O objetivo desta entrevista \u00e9 validar o storyboard desenvolvido para o projeto do Passe Livre Estudantil, verificando sua ader\u00eancia \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios e a clareza da narrativa. Os participantes responder\u00e3o a perguntas espec\u00edficas sobre o storyboard apresentado, contribuindo para refinamentos e ajustes necess\u00e1rios.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/storyboard/planejamento_relato_resultados_avaliacao/#planejamento-de-reprojeto","title":"Planejamento de Reprojeto","text":"<p>O objetivo principal dessa atividade \u00e9 validar o artefato com o aux\u00edlio de usu\u00e1rios reais. Assim, as mudan\u00e7as sugeridas e os problemas identificados durante a an\u00e1lise devem ser considerados para o desenvolvimento de um reprojeto. No entanto, \u00e9 fundamental preservar a ess\u00eancia do projeto original, implementando apenas as altera\u00e7\u00f5es realmente necess\u00e1rias.</p> <p>A Tabela 3 apresenta um cronograma sugerido para o reprojeto, com in\u00edcio planejado para um dia ap\u00f3s a entrevista. O hor\u00e1rio \u00e9 flex\u00edvel e n\u00e3o precisa ser seguido rigorosamente, permitindo ajustes conforme as necessidades da equipe.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/storyboard/planejamento_relato_resultados_avaliacao/#tabela-3-cronograma-do-reprojeto","title":"Tabela 3 - Cronograma do Reprojeto","text":"Executador Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Breno Lucena 16:00 18:00 15/12 Breno Soares 16:00 18:00 15/12 Felipe Verrissimo 16:00 18:00 15/12 Mateus Vieira 16:00 18:00 15/12 <p>Fonte: Breno Lucena &amp; Breno Fernandes</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/storyboard/planejamento_relato_resultados_avaliacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/storyboard/planejamento_relato_resultados_avaliacao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 06/12/2024 07/12/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Breno Lucena Breno Fernandes Mateus"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/storyboard/storyboards/","title":"Storyboards","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/storyboard/storyboards/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O storyboard \u00e9 um exemplo de prot\u00f3tipo de baixa fidelidade, muito \u00fatil devido sua simplicidade, baixo custo e r\u00e1pida produ\u00e7\u00e3o. Isso significa que podem ser rapidamente alterados. S\u00e3o geralmente utilizados em conjunto com cen\u00e1rios. 1 Ao utilizar storyboards em conjunto com cen\u00e1rios ou roteiros, \u00e9 poss\u00edvel visualizar e planejar a sequ\u00eancia de eventos, a composi\u00e7\u00e3o das cenas, a posi\u00e7\u00e3o dos personagens, a movimenta\u00e7\u00e3o da c\u00e2mera e outros elementos visuais importantes. Isso ajuda a identificar poss\u00edveis problemas narrativos, ajustar a din\u00e2mica da hist\u00f3ria e prever como ela ser\u00e1 apresentada ao p\u00fablico. O storyboard consiste em uma s\u00e9rie de ilustra\u00e7\u00f5es sequenciais que representam os principais momentos, a\u00e7\u00f5es e composi\u00e7\u00f5es visuais de uma cena ou de todo o enredo. Cada quadro do storyboard retrata uma cena espec\u00edfica, acompanhada por uma descri\u00e7\u00e3o escrita ou di\u00e1logos relacionados. No caso de um sistema baseado em GUI. Esse modelo de artefato deve conter os seguintes elementos:</p> <ul> <li>As pessoas envolvidas;</li> <li>Ambiente/contexto;</li> <li>Tarefas;</li> <li>Passos envolvidos;</li> <li>A motiva\u00e7\u00e3o para usar a sistema;</li> <li>O que as pessoas precisam fazer para completar a tarefa;</li> <li>A satisfa\u00e7\u00e3o da pessoa ao completar a tarefa, no final do storyboard.</li> <li>Os prot\u00f3tipos foram desenvolvidos com base nas tarefas definidas nos cen\u00e1rios.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/storyboard/storyboards/#tarefa-1-verificacao-de-status-do-cartao","title":"Tarefa 1: Verifica\u00e7\u00e3o de status do cart\u00e3o","text":"<p>Na figura 1, apresenta-se um storyboard no qual o usu\u00e1rio percebe a perda do cart\u00e3o, acessa o site, preenche o formul\u00e1rio, realiza o pagamento da taxa e finaliza a solicita\u00e7\u00e3o, aguardando o prazo informado.</p> <p>Figura 1 - Storyboard solicita\u00e7\u00e3o 2\u00aa via</p> <p> <p>Fonte:Mateus Vieira (2024) <p></p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/storyboard/storyboards/#tarefa-2-solicitacao-de-segunda-via-de-cartao","title":"Tarefa 2: Solicita\u00e7\u00e3o de segunda via de cart\u00e3o","text":"<p>Na figura 2, apresenta-se um storyboard no qual o usu\u00e1rio percebe a perda do cart\u00e3o, acessa o site, preenche o formul\u00e1rio, realiza o pagamento da taxa e finaliza a solicita\u00e7\u00e3o, aguardando o prazo informado.</p> <p> <p>Figura 2 - Storyboard solicita\u00e7\u00e3o 2\u00aa via</p> <p>Fonte: Breno Fernandes (2024) <p></p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/storyboard/storyboards/#tarefa-3-retirada-de-cartao","title":"Tarefa 3: Retirada de cart\u00e3o","text":"<p>Figura 3</p> <p>Fonte: Breno Lucena (2024)"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/storyboard/storyboards/#tarefa-5-verificacao-de-acessos-em-um-dia-especifico","title":"Tarefa 5: Verifica\u00e7\u00e3o de acessos em um dia espec\u00edfico","text":"<p>Na figura 4, apresenta-se um storyboard no qual o usu\u00e1rio se depara com um problema na qual ele ir\u00e1 precisar de informacoes detalhas acerca de suas viagens</p> <p> <p>Figura 4 - Storyboard de acesso em um dia espec\u00edfico</p> <p>Fonte: Felipe Verissimo (2024) <p></p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/storyboard/storyboards/#tarefa-7-solicitacao-de-extensao-de-acessos","title":"Tarefa 7: Solicita\u00e7\u00e3o de Extens\u00e3o de acessos","text":"<p>Na figura __, apresenta-se um storyboard no qual o usu\u00e1rio percebe os acessos restantes, acessa o site, preenche o formul\u00e1rio, realiza o envio da Declara\u00e7\u00e3o da segunda Institui\u00e7\u00e3o de Ensino e finaliza a solicita\u00e7\u00e3o, aguardando o prazo informado.</p> <p> <p>Figura 4 - Storyboard de solicita\u00e7\u00e3o de extens\u00e3o de acessos</p> <p>Fonte: Breno Fernandes (2024) <p></p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/storyboard/storyboards/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel01/storyboard/storyboards/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 06/12/2024 07/12/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Mateus Vieira Breno Fernandes 06/12/2024 08/12/2024 1.1 Adicionando Storyboard 2\u00aa via Breno Fernandes Breno Lucena 10/12/2024 10/12/2024 1.2 Adicionando Storyboard Status Mateus Vieira Breno Lucena"},{"location":"planejamento/cronograma/","title":"Cronograma","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse artefato tem como objetivo organizar todas as tarefas que dever\u00e3o ser realizadas ao longo da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador em formato de cronograma. Isso garante o cumprimento dos prazos e a clareza das responsabilidades, facilitando a gest\u00e3o do projeto e a colabora\u00e7\u00e3o entre os membros da equipe.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-1","title":"Entrega 1","text":"<p>Tabela 1 - Fase atual do projeto e data de entrega dos artefatos</p> Fase Data de Entrega Planejamento do Projeto 12/11 <p>Tabela 2 - Cronograma de Planejamento da Entrega 1</p> Atividade Realiza\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revis\u00e3o Revisor(es) Apresenta\u00e7\u00e3o da equipe In\u00edcio: 22/10 Fim: 25/10 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe, Dion In\u00edcio: 26/10 Fim: 27/10 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe, Dion Cria\u00e7\u00e3o do Heatmap de disponibilidade dos integrantes In\u00edcio: 22/10 Fim: 25/10 Mateus In\u00edcio: 26/10 Fim: 27/10 Fernandes Avalia\u00e7\u00e3o de sites In\u00edcio: 22/10 Fim: 26/10 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe, Dion In\u00edcio: 26/10 Fim: 27/10 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe, Dion Sele\u00e7\u00e3o do site para o projeto In\u00edcio: 05/11 Fim: 11/11 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe, Dion In\u00edcio: 12/11 Fim: 12/11 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe, Dion Defini\u00e7\u00e3o das ferramentas do projeto In\u00edcio: 05/11 Fim: 11/11 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe, Dion In\u00edcio: 12/11 Fim: 12/11 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe, Dion Sele\u00e7\u00e3o do Processo de Design In\u00edcio: 05/11 Fim: 11/11 Lucena In\u00edcio: 12/11 Fim: 12/11 Fernandes Elabora\u00e7\u00e3o do cronograma detalhado das atividades In\u00edcio: 05/11 Fim: 11/11 Mateus In\u00edcio: 12/11 Fim: 12/11 Fernandes Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos In\u00edcio: 10/11 Fim: 12/11 Fernandes In\u00edcio: 12/11 Fim: 12/11 Mateus Gravar v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 12/11 Fim: 12/11 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe, Dion In\u00edcio: 12/11 Fim: 12/11 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe, Dion Verifica\u00e7\u00e3o Grupo +1 In\u00edcio: 13/11 Fim: 13/11 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe, Dion In\u00edcio: 13/11 Fim: 13/11 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe, Dion Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 14/11 Fim: 15/11 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe, Dion In\u00edcio: 16/11 Fim: 16/11 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe, Dion"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-2","title":"Entrega 2","text":"<p>Tabela 3 - Fase atual do projeto no ciclo de vida da Mayhew e data de entrega dos artefatos</p> Fase Data de Entrega An\u00e1lise de Requisitos 03/12 <p>Tabela 4 - Cronograma de Planejamento da Entrega 2</p> Atividade Realiza\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revis\u00e3o Revisor(es) Perfil do usu\u00e1rio In\u00edcio: 25/11 Fim: 28/11 Fernandes e Lucena In\u00edcio: 02/12 Fim: 02/12 Felipe Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas In\u00edcio: 25/11 Fim: 28/11 Fernandes e Lucena In\u00edcio: 02/12 Fim: 02/12 Felipe An\u00e1lise de Tarefas In\u00edcio: 25/11 Fim: 28/11 Mateus e Dion In\u00edcio: 02/12 Fim: 02/12 Felipe Termo de Consentimento In\u00edcio: 25/11 Fim: 28/11 Fernandes e Lucena In\u00edcio: 02/12 Fim: 02/12 Felipe Cen\u00e1rios In\u00edcio: 25/11 Fim: 28/11 Mateus, Dion e Felipe In\u00edcio: 02/12 Fim: 02/12 Felipe Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos In\u00edcio: 28/11 Fim: 30/11 Felipe In\u00edcio: 02/12 Fim: 02/12 Mateus Gravar v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 02/12 Fim: 02/12 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe In\u00edcio: 02/12 Fim: 02/12 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe, Dion Verifica\u00e7\u00e3o Grupo +1 In\u00edcio: 04/12 Fim: 04/12 Felipe In\u00edcio: 04/12 Fim: 04/12 Mateus Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 05/12 Fim: 06/12 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe, Dion In\u00edcio: 06/12 Fim: 07/12 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe, Dion"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-3","title":"Entrega 3","text":"<p>Tabela 5 - Fase atual do projeto no ciclo de vida da Mayhew e data de entrega dos artefatos</p> Fase Data de Entrega An\u00e1lise de Requisitos 03/12 <p>Tabela 6 - Cronograma de Planejamento da Entrega 3</p> Atividade Realiza\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revis\u00e3o Revisor(es) Princ\u00edpios Gerais de Projeto In\u00edcio: 26/11 Fim: 30/11 Fernandes e Lucena In\u00edcio: 30/11 Fim: 01/12 Fernandes Metas de Usabilidade In\u00edcio: 26/11 Fim: 30/11 Mateus e Dion In\u00edcio: 30/11 Fim: 01/12 Fernandes Guia de Estilo In\u00edcio: 26/11 Fim: 30/11 Verissimo e Lucena In\u00edcio: 30/11 Fim: 01/12 Fernandes Caracter\u00edsticas da Plataforma para o Projeto In\u00edcio: 26/11 Fim: 30/11 Verissimo e Dion In\u00edcio: 30/11 Fim: 01/12 Fernandes Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos In\u00edcio: 02/12 Fim: 02/12 Fernandes In\u00edcio: 03/12 Fim: 03/12 Mateus Verifica\u00e7\u00e3o Grupo +1 In\u00edcio: 04/12 Fim: 04/12 Lucena e Mateus In\u00edcio: 04/12 Fim: 04/12 Fernandes Gravar v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 03/12 Fim: 03/12 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe In\u00edcio: 03/12 Fim: 03/12 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 05/12 Fim: 06/12 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe In\u00edcio: 06/12 Fim: 06/12 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-4","title":"Entrega 4","text":"<p>Tabela 7 - Fase atual do projeto no ciclo de vida da Mayhew e data de entrega dos artefatos</p> Fase Data de Entrega Design, Avalia\u00e7\u00e3o, Desenvolvimento - N\u00edvel 1 10/12 <p>Tabela 8 - Cronograma de Planejamento da Entrega 4</p> Atividade Realiza\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revis\u00e3o Revisor(es) Realizar Storyboards In\u00edcio: 05/12Fim: 10/12 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe In\u00edcio: 10/12Fim: 10/12 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard In\u00edcio: 05/12Fim: 09/12 Lucena In\u00edcio: 10/12Fim: 10/12 Mateus Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard In\u00edcio: 05/12Fim: 09/12 Fernandes In\u00edcio: 10/12Fim: 10/12 Felipe Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas In\u00edcio: 05/12Fim: 09/12 Mateus In\u00edcio: 10/12Fim: 10/12 Fernandes Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas In\u00edcio: 05/12Fim: 09/12 Felipe In\u00edcio: 10/12Fim: 10/12 Lucena Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos In\u00edcio: 09/12Fim: 10/12 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe In\u00edcio: 10/12Fim: 10/12 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe Gravar v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 10/12Fim: 10/12 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe In\u00edcio: 10/12Fim: 10/12 Mateus Verifica\u00e7\u00e3o Grupo +1 In\u00edcio: 11/12Fim: 11/12 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe In\u00edcio: 09/12Fim: 10/12 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 12/12Fim: 17/12 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe In\u00edcio: 12/12Fim: 17/12 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-5","title":"Entrega 5","text":"<p>Tabela 9 - Fase atual do projeto no ciclo de vida da Mayhew e data de entrega dos artefatos</p> Fase Data de Entrega Design, Avalia\u00e7\u00e3o, Desenvolvimento - N\u00edvel 1 05/01 <p>Tabela 10 - Cronograma de Planejamento da Entrega 5</p> Atividade Realiza\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revis\u00e3o Revisor(es) Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard In\u00edcio: 17/12Fim: 21/12 A definir In\u00edcio: 22/12Fim: 23/12 A definir Relato da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas In\u00edcio: 17/12Fim: 21/12 A definir In\u00edcio: 22/12Fim: 23/12 A definir Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel In\u00edcio: 17/12Fim: 21/12 A definir In\u00edcio: 22/12Fim: 23/12 A definir Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos In\u00edcio: 22/12Fim: 23/12 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe In\u00edcio: 23/12Fim: 23/12 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe Gravar v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 23/12Fim: 23/12 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe In\u00edcio: 23/12Fim: 23/12 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 07/01Fim: 08/01 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe In\u00edcio: 08/01Fim: 08/01 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-6","title":"Entrega 6","text":"<p>Tabela 11 - Fase atual do projeto no ciclo de vida da Mayhew e data de entrega dos artefatos</p> Fase Data de Entrega Design, Avalia\u00e7\u00e3o, Desenvolvimento - N\u00edvel 2 14/01 <p>Tabela 12 - Cronograma de Planejamento da Entrega 1</p> Atividade Realiza\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revis\u00e3o Revisor(es) Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel In\u00edcio: 07/01 Fim: 11/01 A definir In\u00edcio: 12/01 Fim: 13/01 A definir Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade In\u00edcio: 07/01 Fim: 11/01 A definir In\u00edcio: 12/01 Fim: 13/01 A definir Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade In\u00edcio: 07/01 Fim: 11/01 A definir In\u00edcio: 12/01 Fim: 13/01 A definir Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos In\u00edcio: 12/01 Fim: 13/01 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe In\u00edcio: 13/01 Fim: 14/01 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe Gravar v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 14/01 Fim: 14/01 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe In\u00edcio: 14/01 Fim: 14/01 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 16/01 Fim: 17/01 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe In\u00edcio: 18/01 Fim: 18/01 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-7","title":"Entrega 7","text":"<p>Tabela 13 - Fase atual do projeto no ciclo de vida da Mayhew e data de entrega dos artefatos</p> Fase Data de Entrega Design, Avalia\u00e7\u00e3o, Desenvolvimento - N\u00edvel 3 26/01 <p>Tabela 14 - Cronograma de Planejamento da Entrega 1</p> Atividade Realiza\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revis\u00e3o Revisor(es) Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel In\u00edcio: 14/01Fim: 17/01 A definir In\u00edcio: 18/01Fim: 19/01 A definir Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade In\u00edcio: 14/01Fim: 17/01 A definir In\u00edcio: 18/01Fim: 19/01 A definir Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade In\u00edcio: 14/01Fim: 17/01 A definir In\u00edcio: 18/01Fim: 19/01 A definir Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos In\u00edcio: 18/01Fim: 19/01 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe In\u00edcio: 18/01Fim: 19/01 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe Gravar v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 23/01Fim: 23/01 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe In\u00edcio: 23/01Fim: 23/01 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 28/01Fim: 29/01 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe In\u00edcio: 30/01Fim: 30/01 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-8","title":"Entrega 8","text":"<p>Tabela 15 - Fase atual do projeto no ciclo de vida da Mayhew e data de entrega dos artefatos</p> Fase Data de Entrega Design, Avalia\u00e7\u00e3o, Desenvolvimento - N\u00edvel 3 10/02 <p>Tabela 16 - Cronograma de Planejamento da Entrega 1</p> Atividade Realiza\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revis\u00e3o Revisor(es) Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade In\u00edcio: 28/01Fim: 31/01 A definir In\u00edcio: 01/02Fim: 02/02 A definir Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos In\u00edcio: 02/02Fim: 03/12 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe In\u00edcio: 03/02Fim: 04/02 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe Gravar v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 04/02Fim: 04/02 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe In\u00edcio: 04/02Fim: 04/02 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 11/02Fim: 12/02 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe In\u00edcio: 12/02Fim: 12/02 Mateus, Fernandes, Lucena, Felipe"},{"location":"planejamento/cronograma/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Cronograma Disponiblizado via Aprender3</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 11/11/2024 11/11/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do cronograma Fernandes Mateus 12/11/2024 12/11/2024 1.1 Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma Mateus Fernandes 24/11/2024 25/11/2024 1.2 Atualiza\u00e7\u00e3o p\u00f3s entrega 1 Mateus Fernandes 26/11/2024 27/11/2024 1.3 Finaliza\u00e7\u00e3o das corre\u00e7\u00f5es Mateus Fernandes 05/12/2024 09/12/2024 1.4 Atualiza\u00e7\u00e3o entrega 4 Mateus Fernandes 14/12/2024 16/12/2024 1.5 Atualiza\u00e7\u00e3o p\u00f3s entrega 4 Mateus Fernandes"},{"location":"planejamento/design/","title":"Processo de Design","text":""},{"location":"planejamento/design/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O projeto de design em Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC) envolve tr\u00eas atividades principais: an\u00e1lise, s\u00edntese e avalia\u00e7\u00e3o. Na fase de an\u00e1lise, o objetivo \u00e9 estudar e interpretar uma situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, na qual ser\u00e3o planejadas e executadas interven\u00e7\u00f5es. Na etapa de s\u00edntese se concentra na implementa\u00e7\u00e3o dessas interven\u00e7\u00f5es, e a fase de avalia\u00e7\u00e3o verifica os efeitos gerados. Na interven\u00e7\u00e3o, que \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o para um problema identificado, pode ser avaliada ao longo de todas as suas fases, desde a concep\u00e7\u00e3o at\u00e9 ap\u00f3s sua aplica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Essas atividades podem ser organizadas de diversas maneiras, e os processos de design em IHC geralmente prop\u00f5em uma execu\u00e7\u00e3o iterativa para permitir uma evolu\u00e7\u00e3o cont\u00ednua das interven\u00e7\u00f5es e da an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o.</p> <p>O objetivo principal de um projeto em Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador \u00e9 atender \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios e demais envolvidos (stakeholders). Por isso, a maioria dos processos de design \u00e9 centrada no usu\u00e1rio e segue os princ\u00edpios de foco no usu\u00e1rio, uso de m\u00e9tricas observ\u00e1veis e design interativo.</p>"},{"location":"planejamento/design/#exemplos-de-processos-de-design","title":"Exemplos de processos de design:","text":""},{"location":"planejamento/design/#ciclo-de-vida-simples","title":"Ciclo de vida simples","text":"<p>No ciclo de vida simples (Figura 1), a atividade de s\u00edntese \u00e9 subdividida em design (ou redesign) e na cria\u00e7\u00e3o de uma vers\u00e3o interativa. A repeti\u00e7\u00e3o entre as atividades pode acontecer tantas vezes quanto necess\u00e1rio.</p> <p> Figura 1: Ciclo de vida simples Fonte</p>"},{"location":"planejamento/design/#ciclo-de-vida-em-estrela","title":"Ciclo de vida em estrela","text":"<p>No ciclo de vida em estrela (Figura 2), o designer pode iniciar o processo a partir de qualquer ponto. Ap\u00f3s concluir cada atividade, \u00e9 essencial realizar uma avalia\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos. Nesse modelo, a atividade de s\u00edntese \u00e9 dividida em etapas de projeto conceitual, especifica\u00e7\u00e3o do design, prototipa\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o.</p> <p> Figura 2: Ciclo de vida em Estrela Fonte</p>"},{"location":"planejamento/design/#ciclo-de-vida-de-nielsen","title":"Ciclo de Vida de Nielsen","text":"<p>Nielsen definiu engenharia de usabilidade como as seguintes atividades como essenciais durante todo o ciclo de via de um produto:</p> <ol> <li>Conhecer o usu\u00e1rio;</li> <li>Realizar uma an\u00e1lise competitiva (examinar produtos com funcionalidades semelhantes);</li> <li>Definir as metas de usabilidade;</li> <li>Fazer designs paralelos (criar alternativas de design);</li> <li>Adotar o design participativo (acesso da equipe \u00e0 usu\u00e1rios representativos do p\u00fablico alvo);</li> <li>Fazer o design coordenado da interface como um todo (design de todos os elementos da interface, como documenta\u00e7\u00e3o, sistema de ajuda e etc);</li> <li>Aplicar diretrizes e an\u00e1lise heur\u00edstica;</li> <li>Fazer prot\u00f3tipos;</li> <li>Realizar testes emp\u00edricos;</li> <li>Praticar design iterativo (corre\u00e7\u00e3o de problemas durante as itera\u00e7\u00f5es de design e avalia\u00e7\u00e3o);</li> </ol>"},{"location":"planejamento/design/#ciclo-de-vida-da-mayhew","title":"Ciclo de vida da Mayhew","text":"<p>Nesse ciclo de vida as atividades s\u00e3o divididas em tr\u00eas fases: an\u00e1lise de requisitos, design/avalia\u00e7\u00e3o/desenvolvimento e instala\u00e7\u00e3o, representados em detalhes na Figura 3. A primeira fase consiste na defini\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade, com base em dados coletados por meio de atividades como a an\u00e1lise do perfil do usu\u00e1rio e das tarefas. Durante a segunda fase o designer elabora uma solu\u00e7\u00e3o de IHC atendendo as metas de usabilidade definidas na primeira fase. Por fim, na etapa de instala\u00e7\u00e3o, o projetista coleta opini\u00f5es dos usu\u00e1rios ap\u00f3s o uso do sistema e utiliza tais opini\u00f5es na elabora\u00e7\u00e3o de melhorias.</p> <p></p> <p>Figura 3: Ciclo de vida Mayhew Fonte</p>"},{"location":"planejamento/design/#motivacoes-para-a-escolha","title":"Motiva\u00e7\u00f5es para a escolha","text":"<p>Ap\u00f3s analisar os modelos apresentados e considerando as entregas da disciplina, o grupo avaliou as vantagens e desvantagens de cada um para escolher o processo mais adequado ao projeto. Chegou-se ao consenso de que o Ciclo de Vida de Mayhew seria a melhor op\u00e7\u00e3o, principalmente por suas etapas serem bem definidas e detalhadas, o que reduz a subjetividade, diferentemente do ciclo de vida simples. Considerando a pouca experi\u00eancia do grupo na \u00e1rea de IHC, um modelo mais completo e estruturado se mostra mais adequado, funcionando como um guia no desenvolvimento do projeto.</p>"},{"location":"planejamento/design/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>- Processos de Design de IHC Cap\u00edtulo 6, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio, Simone Barbosa e Bruno Santana</p> <p>-https://moodle.ead.unipar.br/materiais/webflow/design-de-interface-humano-computador/unidade-ii.html</p> <p>-https://docente.ifrn.edu.br/joaoqueiroz/disciplinas/ihc-interacao-humano-computador/aulas/aula-5</p> Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 11/11/2024 11/11/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da pagina Breno Lucena Breno Fernandes"},{"location":"planejamento/ferramentas/","title":"Ferramentas","text":""},{"location":"planejamento/ferramentas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para garantir o sucesso deste projeto, utilizamos diversas ferramentas computacionais que facilitam a organiza\u00e7\u00e3o e o gerenciamento da equipe, al\u00e9m de apoiar a produ\u00e7\u00e3o dos artefatos. As ferramentas selecionadas foram escolhidas para otimizar o fluxo de trabalho e est\u00e3o descritas na Tabela 1.</p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#ferramentas-utilizadas","title":"Ferramentas Utilizadas","text":"<p>Tabela 1 - Ferramentas Utilizadas no Projeto</p> Ferramenta Finalidade Figma - Para prototipagem e cria\u00e7\u00e3o de wireframes. Essa ferramenta ajuda a visualizar e simular melhorias na interface.<sup>1</sup> GitHub - Ferramenta para organiza\u00e7\u00e3o, versionamento e documenta\u00e7\u00e3o dos artefatos produzidos ao longo do projeto.<sup>2</sup> Google Docs - Colaborar na cria\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o de documentos em tempo real.<sup>3</sup> MkDocs - Criar documenta\u00e7\u00f5es de maneira r\u00e1pida e organizada, com suporte para publica\u00e7\u00e3o na web.<sup>4</sup> Microsoft Teams - Facilitar a comunica\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o em tempo real entre os membros da equipe.<sup>5</sup> Visual Studio Code - Editar e desenvolver c\u00f3digo de forma eficiente com suporte a v\u00e1rias extens\u00f5es.<sup>6</sup> WhatsApp - Comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida e pr\u00e1tica para alinhamentos e atualiza\u00e7\u00f5es da equipe.<sup>7</sup> YouTube - Assistir a tutoriais e materiais complementares para aprendizado e desenvolvimento de habilidades.<sup>8</sup> <p>Fonte: Autores.</p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li> <p>Figma. Dispon\u00edvel em: https://www.figma.com/. Acesso em: 29 de nov. de 2024.</p> </li> <li> <p>GitHub. Dispon\u00edvel em: https://docs.github.com/pt. Acesso em: 29 de nov. de 2024.</p> </li> <li> <p>Google Docs. Dispon\u00edvel em: https://www.google.com/intl/pt-BR/docs/about/. Acesso em: 29 de nov. de 2024.</p> </li> <li> <p>MkDocs. Dispon\u00edvel em: https://www.mkdocs.org/. Acesso em: 29 de nov. de 2024.</p> </li> <li> <p>Microsoft Teams. Dispon\u00edvel em: https://www.microsoft.com/pt-br/microsoft-teams/group-chat-software. Acesso em: 29 de nov. de 2024.</p> </li> <li> <p>Visual Studio Code. Dispon\u00edvel em: https://code.visualstudio.com/. Acesso em: 29 de nov. de 2024.</p> </li> <li> <p>WhatsApp. Dispon\u00edvel em: https://www.whatsapp.com/?lang=pt_br. Acesso em: 21 de abr. de 2023.</p> </li> <li> <p>YouTube. Dispon\u00edvel em: https://about.youtube/. Acesso em: 29 de nov. de 2024..</p> </li> </ol>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 11/11/2024 11/11/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da pagina de ferramentas Breno Fernandes Mateus Viera 29/11/2024 30/11/2024 1.1 Adicionando mais ferramentas e bibliografia Breno Fernandes Breno Lucena"},{"location":"planejamento/heatmap/","title":"Heatmap de Disponibilidade da Equipe","text":""},{"location":"planejamento/heatmap/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste documento est\u00e1 apresentado o quadro de disponibilidade dos integrantes do grupo. Cada membro preencheu uma tabela com seu respectivo nome, onde deveriam assinalar os hor\u00e1rios em que n\u00e3o estariam dispon\u00edveis. Desse modo, \u00e9 poss\u00edvel organizar as reuni\u00f5es com a participa\u00e7\u00e3o do maior n\u00famero poss\u00edvel de integrantes. O quadro pode ser observado na figura abaixo.</p> <p>Figura 1 - Heatmap de Disponibilidade da Equipe</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/heatmap/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Heatmap disponibilizado pelo professor via Aprender3</p>"},{"location":"planejamento/heatmap/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 11/11/2024 11/11/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do cronograma Breno Fernandes Mateus Viera 14/12/2024 16/12/2024 1.1 Atualiza\u00e7\u00e3o p\u00f3s entrega 4 Mateus Fernandes"},{"location":"planejamento/metodologia/","title":"Metodologia","text":""},{"location":"planejamento/metodologia/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"A metodologia do projeto define como o processo foi conduzido, englobando as pr\u00e1ticas e estrat\u00e9gias aplicadas no planejamento e na execu\u00e7\u00e3o de suas etapas. Para o desenvolvimento deste projeto, a equipe optou por utilizar o m\u00e9todo \u00e1gil, aproveitando a familiaridade do grupo com essa abordagem."},{"location":"planejamento/metodologia/#metodologia-escolhida","title":"Metodologia Escolhida","text":"Com a finalidade de manter um processo de entregas r\u00e1pidas mas com qualidade em seus artefatos, decidimos por adotar a Metodologia \u00c1gil com pr\u00e1ticas de SCRUM, n\u00e3o foi escolhido o SCRUM em si pela falta de compatibilidade com a equipe e com o projeto. Adotamos o termo Entrega no nosso cronograma, ao inv\u00e9s do convencional Sprint, visto que as Sprints precisam de um per\u00edodo fixo de tempo a ser realizada e as entregas possuiam intervalos irregulares.  <ul> <li>Estabelecimento de prazos: Todas as entregas est\u00e3o detalhadas no nosso Cronograma, possuindo data de in\u00edcio e fim da atividade e seu respectivo revisor. Esse cronograma pode ser consultado aqui.</li> <li>Desenvolvimento iterativo: O GitHubPages ser\u00e1 considerado como a Wiki do projeto, sendo atualizado ao desenvolvimento de cada Entrega.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/metodologia/#reunioes","title":"Reuni\u00f5es","text":"<p>Para garantir o alinhamento da equipe e promover a transpar\u00eancia no desenvolvimento do projeto, teremos duas reuni\u00f5es semanais fixas:</p> <ul> <li>Reuni\u00e3o de Planejamento da Sprint: No in\u00edcio de cada Etapa ser\u00e3o realizadas para dividir as tarefas entre os membros</li> <li>Reuni\u00e3o de Revis\u00e3o das Atividades: Deve ser realizada antes da grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o, para garantir a qualidade dos artefatos.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/metodologia/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. Software Engineering Body of Knowledge (SWEBOK) V3.0 | IEEE Computer Society\u00bb (em ingl\u00eas).</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 11/11/2024 11/11/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Breno Fernandes Mateus Vieira 14/12/2024 17/12/2024 1.1 Atualiza\u00e7\u00e3o p\u00f3s entrega 4 Mateus Vieira Breno Fernandes"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/","title":"Sites Avaliados","text":""},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Baseado nas heur\u00edsticas de Nielsen, cada integrante realizou o planejamento e execu\u00e7\u00e3o de alguns sites candidatos a escolhidos para o projeto. A Tabela 1, a seguir, apresenta o site que cada integrante escolheu:</p> Site avaliado Membro que fez a avalia\u00e7\u00e3o Print Breno Fernandes PJe Mateus Viera INSS Mobile Breno Lucena <p>Tabela 1: Tabela de sites avaliados.</p>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#printi","title":"Printi","text":"<p>O respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o deste site foi o integrante Breno Fernandes. O site passou recentemente por uma reformula\u00e7\u00e3o visual para um estilo minimalista, o que gerou algumas reclama\u00e7\u00f5es de usu\u00e1rios sobre a usabilidade excessivamente simplificada. Foram avaliados alguns fluxos de intera\u00e7\u00e3o, como a compra e personaliza\u00e7\u00e3o de produtos. Durante a avalia\u00e7\u00e3o, foram identificados os seguintes processos com seus respectivos graus de severidade:</p> <ul> <li> <p>Sequ\u00eancia de configura\u00e7\u00e3o do produto: A configura\u00e7\u00e3o do produto aparece apenas ap\u00f3s a op\u00e7\u00e3o de adicionar ao carrinho, o que pode levar o usu\u00e1rio a adicionar o produto sem perceber as op\u00e7\u00f5es de personaliza\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Est\u00e9tica e design minimalista: O novo design minimalista gerou reclama\u00e7\u00f5es, pois alguns usu\u00e1rios consideram que o excesso de simplicidade dificulta a navega\u00e7\u00e3o e a localiza\u00e7\u00e3o de recursos importantes.</p> </li> <li> <p>Envio da arte ap\u00f3s a compra: A impossibilidade de enviar a arte antes de finalizar a compra compromete a transpar\u00eancia e a experi\u00eancia de customiza\u00e7\u00e3o para o cliente. Al\u00e9m disso, o usu\u00e1rio pode se frustrar ao perceber, por exemplo, que a arte enviada para um cart\u00e3o de visita n\u00e3o corresponde \u00e0s suas expectativas. Como a compra j\u00e1 foi conclu\u00edda, isso pode gerar insatisfa\u00e7\u00e3o, pois ele ter\u00e1 que solicitar um reembolso ou passar por um processo de ajuste p\u00f3s-compra.</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#processos-judiciais-eletronicos-pje","title":"Processos Judiciais Eletr\u00f4nicos (PJe)","text":"<p>O site do Sistema de Processos Judiciais Eletr\u00f4nicos (PJe) apresenta pontos positivos, como uma interface inicial objetiva e uma linguagem acess\u00edvel, que facilitam a intera\u00e7\u00e3o humano-computador. No entanto, falhas nas heur\u00edsticas de Nielsen comprometem a usabilidade:</p> <ul> <li>Compatibilidade com o mundo real: O site utiliza \u00edcones e linguagem clara, mas falha em reconhecimento em vez de memoriza\u00e7\u00e3o ao n\u00e3o salvar temporariamente dados complexos, como n\u00fameros de processos.</li> <li>Efici\u00eancia e flexibilidade do uso: A usabilidade \u00e9 limitada pela falta de op\u00e7\u00f5es de acessibilidade adicionais, como zoom e alto contraste.</li> <li>Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o: A experi\u00eancia \u00e9 prejudicada por mudan\u00e7as visuais ao acessar links externos.</li> <li>Recupera\u00e7\u00e3o diante de erros: Faltam mensagens claras de \u201cNenhum dado encontrado\u201d em consultas sem resultados, o que confunde o usu\u00e1rio.</li> <li>Liberdade e controle: Problemas de carregamento de p\u00e1gina afetam a navega\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, exigindo recargas frequentes e dificultando a experi\u00eancia intuitiva.</li> </ul> <p>Essas falhas impactam a usabilidade e a satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio no uso do sistema.</p>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#analise-do-site-inss-mobile","title":"An\u00e1lise do Site INSS Mobile","text":"<p>O aplicativo INSS Mobile foi analisado quanto \u00e0 sua interface e usabilidade, focando em aspectos de organiza\u00e7\u00e3o visual e clareza para os usu\u00e1rios. O aplicativo oferece acesso a diversos servi\u00e7os do INSS, como consulta de pedidos, revis\u00e3o de benef\u00edcios e informa\u00e7\u00f5es sobre empr\u00e9stimos. No entanto, foram identificados problemas que afetam a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p> <ol> <li> <p>Sobrecarga Visual e Legibilidade Comprometida    A interface apresenta muitos elementos e \u00edcones pr\u00f3ximos, o que resulta em uma apar\u00eancia visual sobrecarregada. Isso torna a navega\u00e7\u00e3o confusa e pode dificultar a leitura e compreens\u00e3o dos servi\u00e7os dispon\u00edveis.</p> </li> <li> <p>Sobreposi\u00e7\u00e3o de Elementos    Alguns textos e \u00edcones se sobrep\u00f5em parcialmente, especialmente na se\u00e7\u00e3o \"Outros Servi\u00e7os\". Palavras acabam encobertas por outros componentes da interface, o que impacta negativamente a clareza visual e dificulta o acesso r\u00e1pido \u00e0 informa\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Falta de Consist\u00eancia e Est\u00e9tica Minimalista    Embora o aplicativo siga uma paleta de cores consistente, a organiza\u00e7\u00e3o excessiva de elementos e a falta de espa\u00e7amento adequado resultam em um layout visualmente polu\u00eddo, o que pode confundir o usu\u00e1rio e prejudicar a usabilidade.</p> </li> </ol> <p>Esses problemas comprometem a experi\u00eancia geral, dificultando a intera\u00e7\u00e3o e reduzindo a efici\u00eancia do aplicativo para os usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 11/11/2024 11/11/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da pagina Breno Fernandes Mateus Viera 12/11/2024 12/11/2024 1.1 Atualiza\u00e7\u00e3o da pagina com os sites avaliados antes Breno Fernandes Mateus Viera"},{"location":"planejamento/sites_escolhidos/","title":"Site Escolhido","text":""},{"location":"planejamento/sites_escolhidos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Em atividades anteriores da disciplina, alguns membros do grupo sugeriram diferentes sites, apresentando argumentos para justificar suas escolhas. Posteriormente, foi realizada uma revis\u00e3o, onde cada site foi avaliado com base em crit\u00e9rios espec\u00edficos, com o objetivo de chegar a um consenso. Abaixo, \u00e9 poss\u00edvel conferir em mais detalhes as alternativas propostas pelos demais integrantes do grupo.</p> <ul> <li>Print</li> <li>PJe</li> <li>INSS Mobile</li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites_escolhidos/#motivos-da-escolha","title":"Motivos da Escolha","text":"<p>A escolha do site Passe Livre Estudantil do BRB Mobilidade foi motivada pelo alinhamento com os crit\u00e9rios definidos para o projeto.</p> <ul> <li>Facilidade de contato com o p\u00fablico-alvo.</li> <li>Presen\u00e7a de problemas de usabilidade nos sites.</li> <li>Sites pertencentes ao governo ou a uma comunidade de software livre.</li> <li>Disponibilidade de acesso ao site para a equipe de projeto e para os estudantes da disciplina.</li> </ul> <p>Como esse site atende a uma grande quantidade de estudantes e usu\u00e1rios do transporte p\u00fablico, ele facilita o contato com o p\u00fablico-alvo, j\u00e1 que a maioria dos estudantes da UnB possui passe livre e j\u00e1 utilizou o site pelo menos uma vez. Isso nos permite obter feedback direto e relevante para a an\u00e1lise.</p> <p>Durante nossa avalia\u00e7\u00e3o inicial, baseada no framework DECIDE e nas heur\u00edsticas de usabilidade de Nielsen, identificamos alguns problemas no site que impactam a experi\u00eancia do usu\u00e1rio, alguns deles foram:</p> <ol> <li> <p>Visibilidade do Estado do Sistema: Notamos que o site n\u00e3o informa adequadamente o usu\u00e1rio sobre o que est\u00e1 acontecendo em caso de erro. Por exemplo, mensagens de erro gen\u00e9ricas deixam o usu\u00e1rio confuso, sem orienta\u00e7\u00f5es claras sobre como resolver o problema, o que gera frustra\u00e7\u00e3o e desorienta\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Consist\u00eancia e Padr\u00f5es: O site utiliza terminologias t\u00e9cnicas, como \"PENDENTE_TROCA_INST_RETORNO\" e \"PENDENTE_TROCA_END_RETORNO,\" que n\u00e3o s\u00e3o familiares ao usu\u00e1rio comum. Essa linguagem t\u00e9cnica dificulta a compreens\u00e3o do status de um pedido ou atualiza\u00e7\u00e3o de cadastro, sendo um ponto que fere a consist\u00eancia e aumenta a complexidade para o usu\u00e1rio final.</p> </li> <li> <p>Flexibilidade e Efici\u00eancia de Uso: Observamos que a interface do site n\u00e3o \u00e9 responsiva para dispositivos m\u00f3veis. Em telas menores, o layout n\u00e3o se ajusta corretamente, obrigando o usu\u00e1rio a realizar rolagem excessiva e zoom, dificultando a navega\u00e7\u00e3o e o acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es.</p> </li> </ol> <p>Link para a avalia\u00e7\u00e3o de IHC completa do site</p>"},{"location":"planejamento/sites_escolhidos/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 11/11/2024 11/11/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da pagina Breno Fernandes Mateus Viera 12/11/2024 12/11/2024 1.1 Atualiza\u00e7\u00e3o da pagina com os link do pdf de planejamento Breno Fernandes Mateus Viera"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/verificacao_entrega01_grupo07/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos da Entrega 1","text":""},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/verificacao_entrega01_grupo07/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse espa\u00e7o \u00e9 reservado para a realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos referentes \u00e0 Entrega 1, que consiste na fase de Planejamento do Projeto.</p> <p>Tabela 1: Lista de verifica\u00e7\u00e3o do entrega 01</p> Itens de Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Vers\u00e3o, Data e Hora da Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 \u2013 Uma p\u00e1gina apresentando os integrantes da equipe (com foto) com nome e sem matr\u00edcula? SIM Vers\u00e3o: 1.1 - 14/12/2024 \u00e0s 20:27 2 \u2013 O cronograma do planejamento apresenta todas as atividades de todas as etapas para cada integrante com as datas de in\u00edcio e fim das entrega dos artefatos e com o per\u00edodo da revis\u00e3o deles? SIM Vers\u00e3o: 1.1 - 14/12/2024 \u00e0s 20:27 3 \u2013 O cronograma do planejamento apresenta um per\u00edodo de grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o de cada etapa. SIM Vers\u00e3o: 1.1 - 14/12/2024 \u00e0s 20:27 4 \u2013 O cronograma prev\u00ea um per\u00edodo de revis\u00e3o/ajustes nos artefatos devidos \u00e0s considera\u00e7\u00f5es dos monitores/professor? SIM Vers\u00e3o: 1.1 - 14/12/2024 \u00e0s 20:27 5 \u2013 A motiva\u00e7\u00e3o e os crit\u00e9rios para a escolha do site? SIM Vers\u00e3o: 1.1 - 14/12/2024 \u00e0s 20:27 6 \u2013 O planejamento e avalia\u00e7\u00e3o dos sites selecionados? Incompleto Vers\u00e3o: 1.1 - 14/12/2024 \u00e0s 20:27 A atividade n\u00e3o foi realizada por todos os membros do grupo. 7 \u2013 Possui op\u00e7\u00e3o de contraste de cores? SIM Vers\u00e3o: 1.1 - 14/12/2024 \u00e0s 20:27 8 \u2013 Os artefatos: Planejamento do Projeto, equipe, lista de sites avaliados, site selecionado para o projeto da disciplina, Ferramentas do projeto, Processo de Design, cronograma das atividades? SIM Vers\u00e3o: 1.1 - 14/12/2024 \u00e0s 20:27 1 \u2013 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? SIM Vers\u00e3o: 1.1 - 14/12/2024 \u00e0s 20:27 2 \u2013 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? SIM Vers\u00e3o: 1.1 - 14/12/2024 \u00e0s 20:27 3 \u2013 Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos? SIM Vers\u00e3o: 1.1 - 14/12/2024 \u00e0s 20:27 4 \u2013 As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas s\u00e3o chamadas dentro dos textos? Incompleto Vers\u00e3o: 1.1 - 14/12/2024 \u00e0s 20:27 5 \u2013 Um texto fazendo uma introdu\u00e7\u00e3o dos artefatos? SIM Vers\u00e3o: 1.1 - 14/12/2024 \u00e0s 20:27 6 \u2013 O cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim da constru\u00e7\u00e3o/realiza\u00e7\u00e3o do artefato/atividade. SIM Vers\u00e3o: 1.1 - 14/12/2024 \u00e0s 20:27 7 \u2013 Ata(s) da(s) reuni\u00f5es (com data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e do final, participantes, objetivo, atividades definidas etc). SIM Vers\u00e3o: 1.1 - 14/12/2024 \u00e0s 20:27 8 \u2013 A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo. SIM Vers\u00e3o: 1.1 - 14/12/2024 \u00e0s 20:27 9 \u2013 V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \u201cn\u00e3o listado\u201d no YouTube? SIM Vers\u00e3o: 1.1 - 14/12/2024 \u00e0s 20:27 10 \u2013 A justificativa da escolha do Processo de Design? SIM Vers\u00e3o: 1.1 - 14/12/2024 \u00e0s 20:27"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/verificacao_entrega01_grupo07/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Lista de Verifica\u00e7\u00e3o disponibilizada via Aprender3.</p>"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/verificacao_entrega01_grupo07/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 11/11/2024 11/11/2024 1.0 An\u00e1lise e cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Felipe Verissimo Breno Fernandes 14/12/2024 17/12/2024 1.1 Corre\u00e7\u00f5es p\u00f3s entrega 4 Mateus Vieira Breno Fernandes"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega02/verificacao_entrega02_grupo07/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos da Entrega 2","text":""},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega02/verificacao_entrega02_grupo07/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse espa\u00e7o \u00e9 reservado para a realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos referentes \u00e0 Entrega 2, que consiste na fase de An\u00e1lise de Requisitos.</p> <p>Tabela 1: Lista de verifica\u00e7\u00e3o da entrega 02</p> Categoria O github pages possui: Resposta Vers\u00e3o, Data e Hora da Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es #Itens do Desenvolvimento do projeto 1. Todos os 9 itens. -- --- --- --- --- Conte\u00fado da Disciplina 1. O perfil do usu\u00e1rio? 2. O perfil do usu\u00e1rio possui os atributos de um perfil? 3. O perfil do usu\u00e1rio define os grupos de atributos apresentados no cap\u00edtulo 8 - Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema? 4. Considera aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas? 5. Os 4 princ\u00edpios (da autonomia, da benefic\u00eancia, princ\u00edpio da n\u00e3o malefic\u00eancia e da justi\u00e7a e equidade)? 6. Que solicitar\u00e1 a permiss\u00e3o para gravar a voz ou imagem de qualquer pessoa, antes de come\u00e7ar a grava\u00e7\u00e3o? 7. O termo de consentimento livre e esclarecido dos participantes? 8. Foram utilizadas no m\u00ednimo duas t\u00e9cnicas para coletar dados e levantar os requisitos dos usu\u00e1rios (quanto mais melhor)? 9. Os Cen\u00e1rios? 10. A An\u00e1lise de tarefas? 11. Uma atividade para cada integrante do grupo modelizada em ao menos duas t\u00e9cnicas para especificar as tarefas? 12. Utilizaram alguma t\u00e9cnica para especificar as tarefas?"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega02/verificacao_entrega02_grupo07/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Lista de Verifica\u00e7\u00e3o disponibilizada via Aprender3.</p>"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega02/verificacao_entrega02_grupo07/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 14/12/2024 17/12/2024 1.1 Corre\u00e7\u00f5es p\u00f3s entrega 4 Mateus Vieira Breno Fernandes"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega03/verificacao_entrega03_grupo07/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos da Entrega 1","text":""},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega03/verificacao_entrega03_grupo07/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse espa\u00e7o \u00e9 reservado para a realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos referentes \u00e0 Entrega 3, que consiste na fase de An\u00e1lise de Requisitos.</p> <p>Tabela 1: Lista de verifica\u00e7\u00e3o da entrega 03</p> Categoria O github pages possui: Resposta (Sim/N\u00e3o/Incompleto) Vers\u00e3o, Data e Hora da Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es #Itens do Desenvolvimento do projeto 1. Todos os 9 itens. -- --- --- --- --- Itens do conte\u00fado da disciplina. 2. As caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto? 3. Os Princ\u00edpios Gerais do Projeto que ser\u00e3o utilizados no projeto? 4. Os Princ\u00edpios Gerais do Projeto cont\u00e9m os seguintes t\u00f3picos: \u2022 1- Correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios; \u2022 2- Simplicidade nas estruturas das tarefas; \u2022 3- Equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio; \u2022 4- Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o; promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio; \u2022 5- Antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio; \u2022 6- Visibilidade e reconhecimento; \u2022 7- Conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada; e \u2022 8- Projeto para erros. 5. As metas de usabilidade que devem ser alcan\u00e7adas no projeto ou os objetivos de uma avalia\u00e7\u00e3o de IHC. 6. A raz\u00e3o da sele\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade? 7. O Guia de Estilo do projeto? 8. O Guia de Estilo do projeto possui a seguinte estrutura: \u2022 1. Introdu\u00e7\u00e3o (com Objetivo do guia de estilo, Organiza\u00e7\u00e3o e conte\u00fado do guia de estilo, P\u00fablico-alvo do guia de estilos (programadores, gerentes, equipe de suporte), Como utilizar o guia (em produ\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o), Como manter o guia) \u2022 2. Resultados de an\u00e1lise \u2022 Descri\u00e7\u00e3o do ambiente de trabalho do usu\u00e1rio \u2022 3. Elementos de interface \u2022 Disposi\u00e7\u00e3o espacial e grid \u2022 Janelas \u2022 Tipografia \u2022 Cores \u2022 4. Elementos de intera\u00e7\u00e3o - \u2022 Estilos de intera\u00e7\u00e3o \u2022 Sele\u00e7\u00e3o de um estilo \u2022 Aceleradores (teclas de atalho) \u2022 5. Elementos de a\u00e7\u00e3o \u2022 Preenchimento de campos \u2022 Sele\u00e7\u00e3o \u2022 Ativa\u00e7\u00e3o \u2022 6. Vocabul\u00e1rio e padr\u00f5es \u2022 Terminologia \u2022 Tipos de tela (para tarefas comuns) \u2022 Sequ\u00eancias de di\u00e1logos (e.g., para feedback ou confirma\u00e7\u00e3o de uma opera\u00e7\u00e3o) 9. O Guia de Estilo corresponde ao site avaliado?"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega03/verificacao_entrega03_grupo07/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Lista de Verifica\u00e7\u00e3o disponibilizada via Aprender3.</p>"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega03/verificacao_entrega03_grupo07/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 14/12/2024 17/12/2024 1.1 Corre\u00e7\u00f5es p\u00f3s entrega 4 Mateus Vieira Breno Fernandes"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega04/verificacao_entrega04_grupo07/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos da Entrega 4","text":""},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega04/verificacao_entrega04_grupo07/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse espa\u00e7o \u00e9 reservado para a realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos referentes \u00e0 Entrega 4, que consiste na fase de Design, Avalia\u00e7\u00e3o, Desenvolvimento - N\u00edvel 1.</p> <p>Tabela 1: Lista de verifica\u00e7\u00e3o da entrega 04</p> Categoria O github pages possui: Resposta (Sim/N\u00e3o/Incompleto) Vers\u00e3o, Data e Hora da Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es #Itens do Desenvolvimento do projeto 1. Todos os 9 itens. -- --- --- --- --- Desenvolvimento do Projeto 2. O planejamento da avalia\u00e7\u00e3o segue o Framework DECIDE? 3. Descreve o(s) objetivo(s) da avalia\u00e7\u00e3o? (apropria\u00e7\u00e3o de tecnologia pelos usu\u00e1rios; ideias e alternativas de design; conformidade com um padr\u00e3o; e/ou problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface na fase do modelo conceitual) 4. Os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados? 5. As quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o (sobre o recrutamento dos usu\u00e1rios que participar\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, onde e o perfil, quantos usu\u00e1rios participar\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o e a raz\u00e3o dessa quantidade, presencial ou remota; a prepara\u00e7\u00e3o e o uso dos equipamentos necess\u00e1rios, os prazos; o or\u00e7amento; recursos de m\u00e3o-de-obra necess\u00e1ria para conduzir a avalia\u00e7\u00e3o)? 6. As quest\u00f5es \u00e9ticas (se os participantes da avalia\u00e7\u00e3o devem ser respeitados e n\u00e3o podem ser prejudicados direta ou indiretamente, nem durante os experimentos, nem ap\u00f3s a divulga\u00e7\u00e3o dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o)? 7. A estrutura do relat\u00f3rio do resultado da avalia\u00e7\u00e3o (os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o; uma breve descri\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de prototipa\u00e7\u00e3o em papel; o n\u00famero e o perfil de avaliadores e dos participantes; as tarefas executadas pelos participantes; lista de problemas encontrados etc)? 8. Um cronograma (data e hor\u00e1rio) e local para realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o do StoryBoard e da An\u00e1lise das Tarefas? 9. Cada desenho do StoryBoard est\u00e1 relacionado a uma especifica\u00e7\u00e3o do artefato da An\u00e1lise de Tarefas? 10. Quantidade de storyboards \u00e9 igual a quantidade de integrantes do grupo? 11. A defini\u00e7\u00e3o do teste piloto e data para realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto antes da avalia\u00e7\u00e3o? 12. O resultado do teste piloto n\u00e3o ser\u00e1 apresentado no resultado da avalia\u00e7\u00e3o? 13. Os itens que o avaliador deve realizar/anotar durante a avalia\u00e7\u00e3o (listar os problemas encontrados, priorizar a corre\u00e7\u00e3o dos problemas n\u00e3o resolvidos)?"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega04/verificacao_entrega04_grupo07/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Lista de Verifica\u00e7\u00e3o disponibilizada via Aprender3.</p>"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega04/verificacao_entrega04_grupo07/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 14/12/2024 17/12/2024 1.1 Corre\u00e7\u00f5es p\u00f3s entrega 4 Mateus Vieira Breno Fernandes"},{"location":"verificacoes/grupo08/entrega01/verificacao_entrega01_grupo08/","title":"Planejamento de Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 1","text":""},{"location":"verificacoes/grupo08/entrega01/verificacao_entrega01_grupo08/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse espa\u00e7o \u00e9 reservado para a realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos entregues pelo Grupo 08 referentes \u00e0 Entrega 1, que consiste na fase de Planejamento do Projeto.</p> <p>Tabela 1: Lista de verifica\u00e7\u00e3o da entrega 01</p> Itens de Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Observa\u00e7\u00f5es Vers\u00e3o, Data e Hora da Avalia\u00e7\u00e3o 1 \u2013 Uma p\u00e1gina apresentando os integrantes da equipe (com foto) com nome e sem matr\u00edcula? SIM O grupo disponibiliza um espa\u00e7o com fotos e nomes dos integrantes, mas n\u00e3o inclui as matr\u00edculas. vers\u00e3o: 1.1 - 21/11/2024 \u00e0s 21:14 2 \u2013 O cronograma do planejamento apresenta todas as atividades de todas as etapas para cada integrante com as datas de in\u00edcio e fim das entrega dos artefatos e com o per\u00edodo da revis\u00e3o deles? SIM vers\u00e3o: 1.0 - 12/11/2024 \u00e0s 22:14 3 \u2013 O cronograma do planejamento apresenta um per\u00edodo de grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o de cada etapa. SIM vers\u00e3o: 1.0 - 12/11/2024 \u00e0s 22:14 4 \u2013 O cronograma prev\u00ea um per\u00edodo de revis\u00e3o/ajustes nos artefatos devidos \u00e0s considera\u00e7\u00f5es dos monitores/professor? SIM vers\u00e3o: 1.0 - 12/11/2024 \u00e0s 22:14 5 \u2013 A motiva\u00e7\u00e3o e os crit\u00e9rios para a escolha do site? SIM vers\u00e3o: 1.0 - 12/11/2024 \u00e0s 22:14 6 \u2013 O planejamento e avalia\u00e7\u00e3o dos sites selecionados? SIM vers\u00e3o: 1.0 - 12/11/2024 \u00e0s 22:14 7 \u2013 Possui op\u00e7\u00e3o de contraste de cores? SIM vers\u00e3o: 1.0 - 12/11/2024 \u00e0s 22:14 8 \u2013 Os artefatos: Planejamento do Projeto, equipe, lista de sites avaliados, site selecionado para o projeto da disciplina, Ferramentas do projeto, Processo de Design, cronograma das atividades? SIM vers\u00e3o: 1.0 - 12/11/2024 \u00e0s 22:14 9 \u2013 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? SIM vers\u00e3o: 1.0 - 12/11/2024 \u00e0s 22:14 10 \u2013 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? N\u00c3O Somente os revisores est\u00e3o ausentes. vers\u00e3o: 1.1 - 21/11/2024 \u00e0s 21:33 11 \u2013 Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos? SIM vers\u00e3o: 1.0 - 12/11/2024 \u00e0s 22:14 12 \u2013 As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas s\u00e3o chamadas dentro dos textos? N\u00c3O As imagens e tabelas possuem refer\u00eancias, mas n\u00e3o contam com legendas. vers\u00e3o: 1.1 - 21/11/2024 \u00e0s 21:40 13 \u2013 Um texto fazendo uma introdu\u00e7\u00e3o dos artefatos? N\u00c3O A se\u00e7\u00e3o de ferramentas n\u00e3o conta com uma introdu\u00e7\u00e3o. vers\u00e3o: 1.1 - 21/11/2024 \u00e0s 21:45 14 \u2013 O cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim da constru\u00e7\u00e3o/realiza\u00e7\u00e3o do artefato/atividade. SIM vers\u00e3o: 1.0 - 12/11/2024 \u00e0s 22:14 15 \u2013 Ata(s) da(s) reuni\u00f5es (com data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e do final, participantes, objetivo, atividades definidas etc). SIM vers\u00e3o: 1.0 - 12/11/2024 \u00e0s 22:14 16 \u2013 A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo. SIM Observa\u00e7\u00e3o: O link da reuni\u00e3o 2 requer autoriza\u00e7\u00e3o para acesso. vers\u00e3o: 1.1 - 21/11/2024 \u00e0s 21:50 17 \u2013 V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \u201cn\u00e3o listado\u201d no YouTube? SIM vers\u00e3o: 1.0 - 12/11/2024 \u00e0s 22:14 18 \u2013 A justificativa da escolha do Processo de Design? SIM vers\u00e3o: 1.0 - 12/11/2024 \u00e0s 22:14"},{"location":"verificacoes/grupo08/entrega01/verificacao_entrega01_grupo08/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Lista de Verifica\u00e7\u00e3o disponibilizada via Aprender3.</p> Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 11/11/2024 11/11/2024 1.0 An\u00e1lise e cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Felipe Verissimo Breno Fernandes 21/11/2024 21/11/2024 1.1 An\u00e1lise e cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Breno Lucena Breno Lucena"},{"location":"verificacoes/grupo08/entrega02/verificacao_entrega02_grupo08/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos da Entrega 2 - Grupo 08","text":""},{"location":"verificacoes/grupo08/entrega02/verificacao_entrega02_grupo08/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse espa\u00e7o \u00e9 reservado para a realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos referentes \u00e0 Entrega 2, que consiste na fase de An\u00e1lise de Requisitos.</p> <p>Tabela 1: Lista de verifica\u00e7\u00e3o da entrega 02</p> Categoria O github pages possui: Resposta Vers\u00e3o, Data e Hora da Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es #Itens do Desenvolvimento do projeto 1. Todos os 9 itens. -- --- --- --- --- Conte\u00fado da Disciplina 1. O perfil do usu\u00e1rio? 2. O perfil do usu\u00e1rio possui os atributos de um perfil? 3. O perfil do usu\u00e1rio define os grupos de atributos apresentados no cap\u00edtulo 8 - Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema? 4. Considera aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas? 5. Os 4 princ\u00edpios (da autonomia, da benefic\u00eancia, princ\u00edpio da n\u00e3o malefic\u00eancia e da justi\u00e7a e equidade)? 6. Que solicitar\u00e1 a permiss\u00e3o para gravar a voz ou imagem de qualquer pessoa, antes de come\u00e7ar a grava\u00e7\u00e3o? 7. O termo de consentimento livre e esclarecido dos participantes? 8. Foram utilizadas no m\u00ednimo duas t\u00e9cnicas para coletar dados e levantar os requisitos dos usu\u00e1rios (quanto mais melhor)? 9. Os Cen\u00e1rios? 10. A An\u00e1lise de tarefas? 11. Uma atividade para cada integrante do grupo modelizada em ao menos duas t\u00e9cnicas para especificar as tarefas? 12. Utilizaram alguma t\u00e9cnica para especificar as tarefas?"},{"location":"verificacoes/grupo08/entrega02/verificacao_entrega02_grupo08/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Lista de Verifica\u00e7\u00e3o disponibilizada via Aprender3.</p>"},{"location":"verificacoes/grupo08/entrega02/verificacao_entrega02_grupo08/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 14/12/2024 17/12/2024 1.1 Corre\u00e7\u00f5es p\u00f3s entrega 4 Mateus Vieira Breno Fernandes"},{"location":"verificacoes/grupo08/entrega03/verificacao_entrega_03_grupo08/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos da Entrega 3 - Grupo 08","text":""},{"location":"verificacoes/grupo08/entrega03/verificacao_entrega_03_grupo08/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse espa\u00e7o \u00e9 reservado para a realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos entregues pelo Grupo 08 referentes \u00e0 Entrega 3, que consiste na fase de An\u00e1lise de Requisitos.</p> <p>Tabela 1: Lista de verifica\u00e7\u00e3o da entrega 03</p> Categoria O github pages possui: Resposta (Sim/N\u00e3o/Incompleto) Vers\u00e3o, Data e Hora da Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es #Itens do Desenvolvimento do projeto 1. Todos os 9 itens. -- --- --- --- - --- Itens do conte\u00fado da disciplina. 2. As caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto? 3. Os Princ\u00edpios Gerais do Projeto que ser\u00e3o utilizados no projeto? 4. Os Princ\u00edpios Gerais do Projeto cont\u00e9m os seguintes t\u00f3picos: \u2022 1- Correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios; \u2022 2- Simplicidade nas estruturas das tarefas; \u2022 3- Equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio; \u2022 4- Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o; promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio; \u2022 5- Antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio; \u2022 6- Visibilidade e reconhecimento; \u2022 7- Conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada; e \u2022 8- Projeto para erros. 5. As metas de usabilidade que devem ser alcan\u00e7adas no projeto ou os objetivos de uma avalia\u00e7\u00e3o de IHC. 6. A raz\u00e3o da sele\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade? 7. O Guia de Estilo do projeto? 8. O Guia de Estilo do projeto possui a seguinte estrutura: \u2022 1. Introdu\u00e7\u00e3o (com Objetivo do guia de estilo, Organiza\u00e7\u00e3o e conte\u00fado do guia de estilo, P\u00fablico-alvo do guia de estilos (programadores, gerentes, equipe de suporte), Como utilizar o guia (em produ\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o), Como manter o guia) \u2022 2. Resultados de an\u00e1lise \u2022 Descri\u00e7\u00e3o do ambiente de trabalho do usu\u00e1rio \u2022 3. Elementos de interface \u2022 Disposi\u00e7\u00e3o espacial e grid \u2022 Janelas \u2022 Tipografia \u2022 Cores \u2022 4. Elementos de intera\u00e7\u00e3o - \u2022 Estilos de intera\u00e7\u00e3o \u2022 Sele\u00e7\u00e3o de um estilo \u2022 Aceleradores (teclas de atalho) \u2022 5. Elementos de a\u00e7\u00e3o \u2022 Preenchimento de campos \u2022 Sele\u00e7\u00e3o \u2022 Ativa\u00e7\u00e3o \u2022 6. Vocabul\u00e1rio e padr\u00f5es \u2022 Terminologia \u2022 Tipos de tela (para tarefas comuns) \u2022 Sequ\u00eancias de di\u00e1logos (e.g., para feedback ou confirma\u00e7\u00e3o de uma opera\u00e7\u00e3o) 9. O Guia de Estilo corresponde ao site avaliado?"},{"location":"verificacoes/grupo08/entrega03/verificacao_entrega_03_grupo08/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Lista de Verifica\u00e7\u00e3o disponibilizada via Aprender3.</p>"},{"location":"verificacoes/grupo08/entrega03/verificacao_entrega_03_grupo08/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 14/12/2024 17/12/2024 1.1 Corre\u00e7\u00f5es p\u00f3s entrega 4 Mateus Vieira Breno Fernandes"},{"location":"verificacoes/grupo08/entrega04/verificacao_entrega04_grupo08/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos da Entrega 4 - Grupo 08","text":""},{"location":"verificacoes/grupo08/entrega04/verificacao_entrega04_grupo08/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse espa\u00e7o \u00e9 reservado para a realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos referentes \u00e0 Entrega 4, que consiste na fase de Design, Avalia\u00e7\u00e3o, Desenvolvimento - N\u00edvel 1.</p> <p>Tabela 1: Lista de verifica\u00e7\u00e3o da entrega 04</p> Categoria O github pages possui: Resposta (Sim/N\u00e3o/Incompleto) Vers\u00e3o, Data e Hora da Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es #Itens do Desenvolvimento do projeto 1. Todos os 9 itens. -- --- --- --- --- Desenvolvimento do Projeto 2. O planejamento da avalia\u00e7\u00e3o segue o Framework DECIDE? 3. Descreve o(s) objetivo(s) da avalia\u00e7\u00e3o? (apropria\u00e7\u00e3o de tecnologia pelos usu\u00e1rios; ideias e alternativas de design; conformidade com um padr\u00e3o; e/ou problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface na fase do modelo conceitual) 4. Os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados? 5. As quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o (sobre o recrutamento dos usu\u00e1rios que participar\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, onde e o perfil, quantos usu\u00e1rios participar\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o e a raz\u00e3o dessa quantidade, presencial ou remota; a prepara\u00e7\u00e3o e o uso dos equipamentos necess\u00e1rios, os prazos; o or\u00e7amento; recursos de m\u00e3o-de-obra necess\u00e1ria para conduzir a avalia\u00e7\u00e3o)? 6. As quest\u00f5es \u00e9ticas (se os participantes da avalia\u00e7\u00e3o devem ser respeitados e n\u00e3o podem ser prejudicados direta ou indiretamente, nem durante os experimentos, nem ap\u00f3s a divulga\u00e7\u00e3o dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o)? 7. A estrutura do relat\u00f3rio do resultado da avalia\u00e7\u00e3o (os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o; uma breve descri\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de prototipa\u00e7\u00e3o em papel; o n\u00famero e o perfil de avaliadores e dos participantes; as tarefas executadas pelos participantes; lista de problemas encontrados etc)? 8. Um cronograma (data e hor\u00e1rio) e local para realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o do StoryBoard e da An\u00e1lise das Tarefas? 9. Cada desenho do StoryBoard est\u00e1 relacionado a uma especifica\u00e7\u00e3o do artefato da An\u00e1lise de Tarefas? 10. Quantidade de storyboards \u00e9 igual a quantidade de integrantes do grupo? 11. A defini\u00e7\u00e3o do teste piloto e data para realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto antes da avalia\u00e7\u00e3o? 12. O resultado do teste piloto n\u00e3o ser\u00e1 apresentado no resultado da avalia\u00e7\u00e3o? 13. Os itens que o avaliador deve realizar/anotar durante a avalia\u00e7\u00e3o (listar os problemas encontrados, priorizar a corre\u00e7\u00e3o dos problemas n\u00e3o resolvidos)?"},{"location":"verificacoes/grupo08/entrega04/verificacao_entrega04_grupo08/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Lista de Verifica\u00e7\u00e3o disponibilizada via Aprender3.</p>"},{"location":"verificacoes/grupo08/entrega04/verificacao_entrega04_grupo08/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 14/12/2024 17/12/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da lista de verifica\u00e7\u00e3o Mateus Vieira Breno Fernandes"}]}