{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Bem-vindo ao reposit\u00f3rio de documentos de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador do grupo 2024.2-Grupo07.</p>"},{"location":"#colaboradores","title":"Colaboradores","text":"Breno Lucena Cordeiro Felipe Verissimo Mateus Vieira Breno Fernandes Dion V\u00edtor"},{"location":"#sobre-o-projeto","title":"Sobre o Projeto","text":"<p>O objetivo deste projeto \u00e9 avaliar a usabilidade e acessibilidade do site BRB Mobilidade - Passe estudantil, identificando pontos que podem ser melhorados na interface. A partir dos conceitos de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC) estudados em aula, faremos uma an\u00e1lise detalhada de aspectos como navega\u00e7\u00e3o, clareza das informa\u00e7\u00f5es e efici\u00eancia das funcionalidades. Com base nessa an\u00e1lise, sugeriremos melhorias pr\u00e1ticas para tornar o site mais intuitivo e eficiente para\u00a0os\u00a0usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"#conteudo","title":"Conte\u00fado","text":"<ul> <li>Atas</li> <li>Planejamento</li> </ul>"},{"location":"#contato","title":"Contato","text":"<p>Para mais informa\u00e7\u00f5es, visite nosso reposit\u00f3rio no GitHub.</p>"},{"location":"#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 11/11/2024 11/11/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da pagina Home Breno Breno Soares 12/11/2024 12/11/2024 1.1 Cria\u00e7\u00e3o de configura\u00e7\u00f5es do Git Pages Dion Todos 12/11/2024 12/11/2024 1.2 Cria\u00e7\u00e3o do planejamento com DECIDE Dion Breno Lucena e Breno Soares"},{"location":"atas/ata-1/","title":"Ata de Reuni\u00e3o","text":"<p>Data: 12/11/2024 Hor\u00e1rio: 13:00 Local: reuni\u00e3o online pelo teams  </p>"},{"location":"atas/ata-1/#1-checklist-de-participantes","title":"1. Checklist de Participantes","text":"<ul> <li>[X] Breno Fernandes</li> <li>[X] Breno Lucena</li> <li>[X] Mateus Viera</li> <li>[X] Felipe Verissimo</li> <li>[X] Dion Vitor</li> </ul>"},{"location":"atas/ata-1/#2-discussao","title":"2. Discuss\u00e3o","text":"<p>Descreva os principais pontos discutidos durante a reuni\u00e3o, incluindo t\u00f3picos abordados, desafios levantados e qualquer informa\u00e7\u00e3o relevante compartilhada entre os participantes.</p> <ul> <li>T\u00f3pico 1:Discutimos quais dos sites analisados anteriormente usar\u00edamos no projeto.</li> <li>T\u00f3pico 2: Discutimos qual metodologia ir\u00edamos usar.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata-1/#3-decisoes","title":"3. Decis\u00f5es","text":"<p>Liste as decis\u00f5es tomadas durante a reuni\u00e3o, incluindo respons\u00e1veis por cada a\u00e7\u00e3o e prazos, se aplic\u00e1vel.</p> <ul> <li>Decis\u00e3o 1: Definimos que ir\u00edamos fazer um novo site para o Passe Livre do BRB Mobilidade.</li> <li>Decis\u00e3o 2: Definimos que ir\u00edamos usar o m\u00e9todo \u00e1gil.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata-1/#4-link-da-gravacao","title":"4. Link da Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>N\u00e3o gravamos a reuni\u00e3o</p>"},{"location":"atas/ata-1/#5-data-da-proxima-reuniao","title":"5. Data da Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<p>Data: 19/11/2024 Hor\u00e1rio: 17:00  </p>"},{"location":"atas/ata-1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 11/11/2024 Cria\u00e7\u00e3o da pagina Breno Fernandes Mateus Viera"},{"location":"planejamento/","title":"Planejamento","text":""},{"location":"planejamento/#conteudo","title":"Conte\u00fado","text":"<ul> <li>Cronograma</li> <li>Planejamento DECIDE</li> </ul>"},{"location":"planejamento/cronograma/","title":"Cronograma","text":"<p>Descri\u00e7\u00e3o: Este cronograma tem como objetivo organizar todas as tarefas que dever\u00e3o ser realizadas ao longo da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, garantindo o cumprimento dos prazos e a clareza das responsabilidades.</p> Sprint Etapa Data In\u00edcio Data Fim Sprint 0 Entrega 1 22/10 05/11 Sprint 1 Entrega 1 05/11 12/11 Sprint 2 Entrega 2 12/11 19/11 Sprint 3 Entrega 3 19/11 26/11 Sprint 4 Entrega 4 26/11 03/12 Sprint 5 Entrega 5 03/12 10/12 Recesso de Festas 23/12 03/01 Sprint 6 Entrega 6 04/01 10/01 Sprint 7 Entrega 7 10/01 17/01 Sprint 8 Entrega 8 17/01 24/01"},{"location":"planejamento/cronograma/#datas-de-entrega-das-etapas","title":"Datas de entrega das etapas:","text":"<p>Etapa 1 - 12/11 Etapa 2 - 26/11 Etapa 3 - 03/12 Etapa 4 - 10/12 Etapa 5 - 05/01 Etapa 6 - 14/01 Etapa 7 - 26/01 Etapa 8 - 10/02</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-1-planejamento-do-projeto","title":"Entrega 1 - Planejamento do Projeto","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-planejado","title":"Cronograma Planejado","text":"<p>Na Tabela 1, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da Entrega 1</p> <p>Tabela 1 - Planejamento do Projeto</p> Atividade Realiza\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Apresenta\u00e7\u00e3o da equipe Sprint 0 Todos Sprint 0 Todos Cria\u00e7\u00e3o do Heatmap de disponibilidade dos integrantes Sprint 0 Mateus Vieira Sprint 0 Avalia\u00e7\u00e3o de sites Sprint 0 Todos Sprint 0 Todos Sele\u00e7\u00e3o do site para o projeto Sprint 1 Todos Sprint 1 Todos Defini\u00e7\u00e3o das ferramentas do projeto Sprint 1 Todos Sprint 1 Todos Sele\u00e7\u00e3o do Processo de Design Sprint 1 Breno Lucena Sprint 1 Elabora\u00e7\u00e3o do cronograma detalhado das atividades Sprint 1 Mateus Vieira Sprint 1 Gravar v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o Sprint 1 Todos Sprint 1 Todos Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o Sprint 1 Todos Sprint 1 Todos"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-executado","title":"Cronograma Executado","text":"<p>Na Tabela 2, tem-se o cronograma executado para todas as atividades da Entrega 1</p> <p>Tabela 2 - Planejamento do Projeto</p> Atividade Realiza\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Apresenta\u00e7\u00e3o da equipe Sprint 0 Todos Sprint 0 Todos Cria\u00e7\u00e3o do Heatmap de disponibilidade dos integrantes Sprint 0 Mateus Vieira Sprint 0 Avalia\u00e7\u00e3o de sites Sprint 0 Todos Sprint 0 Todos Sele\u00e7\u00e3o do site para o projeto Sprint 1 Todos Sprint 1 Todos Defini\u00e7\u00e3o das ferramentas do projeto Sprint 1 Todos Sprint 1 Todos Avalia\u00e7\u00e3o do novo site escolhido Sprint 1 Todos Sprint 1 Todos Sele\u00e7\u00e3o do Processo de Design Sprint 1 Breno Lucena Sprint 1 Elabora\u00e7\u00e3o do cronograma detalhado das atividades Sprint 1 Mateus Vieira Sprint 1 Gravar v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o Sprint 1 Todos Sprint 1 Todos Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o Sprint 1 Todos Sprint 1 Todos"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-2","title":"Entrega 2","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-planejado_1","title":"Cronograma Planejado","text":"<p>Na Tabela 3, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da Entrega 2</p> <p>Tabela 3</p> Atividade Realiza\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Perfil do usu\u00e1rio Sprint 2 A definir Sprint 2 A definir Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas Sprint 2 A definir Sprint 2 A definir An\u00e1lise de Tarefas Sprint 2 A definir Sprint 2 A definir Gravar v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o Sprint 2 Todos Sprint 2 Todos Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o Sprint 2 Todos Sprint 2 Todos"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-executado_1","title":"Cronograma Executado","text":"<p>Na Tabela 4, tem-se o cronograma executado para todas as atividades da Entrega 2</p> <p>Tabela 4</p> Atividade Realiza\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Perfil do usu\u00e1rio Sprint 2 A definir Sprint 2 A definir Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas Sprint 2 A definir Sprint 2 A definir An\u00e1lise de Tarefas Sprint 2 A definir Sprint 2 A definir Gravar v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o Sprint 2 Todos Sprint 2 Todos Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o Sprint 2 Todos Sprint 2 Todos"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-3","title":"Entrega 3","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-planejado_2","title":"Cronograma Planejado","text":"<p>Na Tabela 5, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da Entrega 3</p> <p>Tabela 5</p> Atividade Realiza\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Princ\u00edpios Gerais de Projeto Sprint 3 A definir Sprint 3 A definir Metas de Usabilidade Sprint 3 A definir Sprint 3 A definir Guia de Estilo Sprint 3 A definir Sprint 3 A definir Caracter\u00edsticas da Plataforma para o Projeto Sprint 3 A definir Sprint 3 A definir Gravar v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o Sprint 3 Todos Sprint 3 Todos Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o Sprint 3 Todos Sprint 3 Todos"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-executado_2","title":"Cronograma Executado","text":"<p>Na Tabela 6, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da Entrega 3</p> <p>Tabela 6</p> Atividade Realiza\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Princ\u00edpios Gerais de Projeto Sprint 3 A definir Sprint 3 A definir Metas de Usabilidade Sprint 3 A definir Sprint 3 A definir Guia de Estilo Sprint 3 A definir Sprint 3 A definir Caracter\u00edsticas da Plataforma para o Projeto Sprint 3 A definir Sprint 3 A definir Gravar v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o Sprint 3 Todos Sprint 3 Todos Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o Sprint 3 Todos Sprint 3 Todos"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-4","title":"Entrega 4","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-planejado_3","title":"Cronograma Planejado","text":"<p>Na Tabela 7, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da Entrega 4.</p> <p>Tabela 7</p> Atividade Realiza\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Sprint 4 A definir Sprint 4 A definir Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Sprint 4 A definir Sprint 4 A definir Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Sprint 4 A definir Sprint 4 A definir Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Sprint 4 A definir Sprint 4 A definir Gravar v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o Sprint 4 Todos Sprint 4 Todos Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o Sprint 4 Todos Sprint 4 Todos"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-executado_3","title":"Cronograma Executado","text":"<p>Na Tabela 8, est\u00e1 explicitado o cronograma executado das atividades da Entrega 4.</p> <p>Tabela 8</p> Atividade Realiza\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Sprint 4 A definir Sprint 4 A definir Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Sprint 4 A definir Sprint 4 A definir Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Sprint 4 A definir Sprint 4 A definir Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Sprint 4 A definir Sprint 4 A definir Gravar v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o Sprint 4 Todos Sprint 4 Todos Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o Sprint 4 Todos Sprint 4 Todos"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-5","title":"Entrega 5","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-planejado_4","title":"Cronograma Planejado","text":"<p>Na Tabela 9, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da Entrega 5.</p> <p>Tabela 9</p> Atividade Realiza\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Sprint 5 A definir Sprint 5 A definir Relato da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Sprint 5 A definir Sprint 5 A definir Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Sprint 5 A definir Sprint 5 A definir Gravar v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o Sprint 5 Todos Sprint 5 Todos Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o Sprint 5 Todos Sprint 5 Todos"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-executado_4","title":"Cronograma Executado","text":"<p>Na Tabela 10, est\u00e1 explicitado o cronograma executado das atividades da Entrega 5.</p> <p>Tabela 10</p> Atividade Realiza\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Sprint 5 A definir Sprint 5 A definir Relato da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Sprint 5 A definir Sprint 5 A definir Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Sprint 5 A definir Sprint 5 A definir Gravar v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o Sprint 5 Todos Sprint 5 Todos Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o Sprint 5 Todos Sprint 5 Todos"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-6","title":"Entrega 6","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-planejado_5","title":"Cronograma Planejado","text":"<p>Na Tabela 11, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da Entrega 6.</p> <p>Tabela 11 -</p> Atividade Realiza\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel Sprint 6 A definir Sprint 6 A definir Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Sprint 6 A definir Sprint 6 A definir Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Sprint 6 A definir Sprint 6 A definir Gravar v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o Sprint 6 Todos Sprint 6 Todos Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o Sprint 6 Todos Sprint 6 Todos"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-executado_5","title":"Cronograma Executado","text":"<p>Na Tabela 12, est\u00e1 explicitado o cronograma executado das atividades da Entrega 6.</p> <p>Tabela 12 -</p> Atividade Realiza\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel Sprint 6 A definir Sprint 6 A definir Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Sprint 6 A definir Sprint 6 A definir Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Sprint 6 A definir Sprint 6 A definir Gravar v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o Sprint 6 Todos Sprint 6 Todos Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o Sprint 6 Todos Sprint 6 Todos"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-7","title":"Entrega 7","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-planejado_6","title":"Cronograma Planejado","text":"<p>Na Tabela 13, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da Entrega 7.</p> <p>Tabela 13</p> Atividade Realiza\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel Sprint 7 A definir Sprint 7 A definir Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Sprint 7 A definir Sprint 7 A definir Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Sprint 7 A definir Sprint 7 A definir Gravar v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o Sprint 7 Todos Sprint 7 Todos Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o Sprint 7 Todos Sprint 7 Todos"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-executado_6","title":"Cronograma Executado","text":"<p>Na Tabela 14, est\u00e1 explicitado o cronograma executado das atividades da Entrega 7.</p> <p>Tabela 14</p> Atividade Realiza\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel Sprint 7 A definir Sprint 7 A definir Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Sprint 7 A definir Sprint 7 A definir Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Sprint 7 A definir Sprint 7 A definir Gravar v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o Sprint 7 Todos Sprint 7 Todos Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o Sprint 7 Todos Sprint 7 Todos"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-8","title":"Entrega 8","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-planejado_7","title":"Cronograma Planejado","text":"<p>Na Tabela 15, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da Entrega 8.</p> <p>Tabela 15</p> Atividade Realiza\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Sprint 8 A definir Sprint 8 A definir Gravar v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o Sprint 8 Todos Sprint 8 Todos Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o Sprint 8 Todos Sprint 8 Todos"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-executado_7","title":"Cronograma Executado","text":"<p>Na Tabela 16, est\u00e1 explicitado o cronograma executado das atividades da Entrega 8.</p> <p>Tabela 16</p> Atividade Realiza\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Sprint 8 A definir Sprint 8 A definir Gravar v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o Sprint 8 Todos Sprint 8 Todos Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o Sprint 8 Todos Sprint 8 Todos"},{"location":"planejamento/cronograma/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 11/11/2024 11/11/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do cronograma Breno Fernandes Mateus Vieira 12/11/2024 12/11/2024 1.1 Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma Mateus Vieira Breno Fernandes"},{"location":"planejamento/design/","title":"Processo de Design","text":""},{"location":"planejamento/design/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O projeto de design em Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC) envolve tr\u00eas atividades principais: an\u00e1lise, s\u00edntese e avalia\u00e7\u00e3o.  Na fase de an\u00e1lise, o objetivo \u00e9 estudar e interpretar uma situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, na qual ser\u00e3o planejadas e executadas interven\u00e7\u00f5es.  Na etapa de s\u00edntese se concentra na implementa\u00e7\u00e3o dessas interven\u00e7\u00f5es, e a fase de avalia\u00e7\u00e3o verifica os efeitos gerados.  Na interven\u00e7\u00e3o, que \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o para um problema identificado, pode ser avaliada ao longo de todas as suas fases, desde a concep\u00e7\u00e3o at\u00e9 ap\u00f3s sua aplica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Essas atividades podem ser organizadas de diversas maneiras, e os processos de design em IHC geralmente prop\u00f5em uma execu\u00e7\u00e3o iterativa para permitir uma evolu\u00e7\u00e3o cont\u00ednua das interven\u00e7\u00f5es e da an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o.</p> <p>O objetivo principal de um projeto em Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador \u00e9 atender \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios e demais envolvidos (stakeholders). Por isso, a maioria dos processos de design \u00e9 centrada no usu\u00e1rio e segue os princ\u00edpios de foco no usu\u00e1rio, uso de m\u00e9tricas observ\u00e1veis e design interativo.</p>"},{"location":"planejamento/design/#exemplos-de-processos-de-design","title":"Exemplos de processos de design:","text":""},{"location":"planejamento/design/#ciclo-de-vida-simples","title":"Ciclo de vida simples","text":"<p>No ciclo de vida simples (Figura 1), a atividade de s\u00edntese \u00e9 subdividida em design (ou redesign) e na cria\u00e7\u00e3o de uma vers\u00e3o interativa. A repeti\u00e7\u00e3o entre as atividades pode acontecer tantas vezes quanto necess\u00e1rio.</p> <p> Figura 1: Ciclo de vida simples Fonte</p>"},{"location":"planejamento/design/#ciclo-de-vida-em-estrela","title":"Ciclo de vida em estrela","text":"<p>No ciclo de vida em estrela (Figura 2), o designer pode iniciar o processo a partir de qualquer ponto. Ap\u00f3s concluir cada atividade, \u00e9 essencial realizar uma avalia\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos. Nesse modelo, a atividade de s\u00edntese \u00e9 dividida em etapas de projeto conceitual, especifica\u00e7\u00e3o do design, prototipa\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o.</p> <p> Figura 2: Ciclo de vida em Estrela Fonte</p>"},{"location":"planejamento/design/#ciclo-de-vida-de-nielsen","title":"Ciclo de Vida de Nielsen","text":"<p>Nielsen definiu engenharia de usabilidade como as seguintes atividades como essenciais durante todo o ciclo de via de um produto:</p> <ol> <li>Conhecer o usu\u00e1rio;</li> <li>Realizar uma an\u00e1lise competitiva (examinar produtos com funcionalidades semelhantes);</li> <li>Definir as metas de usabilidade;</li> <li>Fazer designs paralelos (criar alternativas de design);</li> <li>Adotar o design participativo (acesso da equipe \u00e0 usu\u00e1rios representativos do p\u00fablico alvo);</li> <li>Fazer o design coordenado da interface como um todo (design de todos os elementos da interface, como documenta\u00e7\u00e3o, sistema de ajuda e etc);</li> <li>Aplicar diretrizes e an\u00e1lise heur\u00edstica;</li> <li>Fazer prot\u00f3tipos;</li> <li>Realizar testes emp\u00edricos;</li> <li>Praticar design iterativo (corre\u00e7\u00e3o de problemas durante as itera\u00e7\u00f5es de design e avalia\u00e7\u00e3o);</li> </ol>"},{"location":"planejamento/design/#ciclo-de-vida-da-mayhew","title":"Ciclo de vida da Mayhew","text":"<p>Nesse ciclo de vida as atividades s\u00e3o divididas em tr\u00eas fases: an\u00e1lise de requisitos, design/avalia\u00e7\u00e3o/desenvolvimento e instala\u00e7\u00e3o, representados em detalhes na Figura 3. A primeira fase consiste na defini\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade, com base em dados coletados por meio de atividades como a an\u00e1lise do perfil do usu\u00e1rio e das tarefas. Durante a segunda fase o designer elabora uma solu\u00e7\u00e3o de IHC atendendo as metas de usabilidade definidas na primeira fase. Por fim, na etapa de instala\u00e7\u00e3o, o projetista coleta opini\u00f5es dos usu\u00e1rios ap\u00f3s o uso do sistema e utiliza tais opini\u00f5es na elabora\u00e7\u00e3o de melhorias.</p> <p></p> <p>Figura 3: Ciclo de vida Mayhew Fonte</p>"},{"location":"planejamento/design/#motivacoes-para-a-escolha","title":"Motiva\u00e7\u00f5es para a escolha","text":"<p>Ap\u00f3s analisar os modelos apresentados e considerando as entregas da disciplina, o grupo avaliou as vantagens e desvantagens de cada um para escolher o processo mais adequado ao projeto. Chegou-se ao consenso de que o Ciclo de Vida de Mayhew seria a melhor op\u00e7\u00e3o, principalmente por suas etapas serem bem definidas e detalhadas, o que reduz a subjetividade, diferentemente do ciclo de vida simples. Considerando a pouca experi\u00eancia do grupo na \u00e1rea de IHC, um modelo mais completo e estruturado se mostra mais adequado, funcionando como um guia no desenvolvimento do projeto.</p>"},{"location":"planejamento/design/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>- Processos de Design de IHC Cap\u00edtulo 6, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio, Simone Barbosa e Bruno Santana</p> <p>-https://moodle.ead.unipar.br/materiais/webflow/design-de-interface-humano-computador/unidade-ii.html</p> <p>-https://docente.ifrn.edu.br/joaoqueiroz/disciplinas/ihc-interacao-humano-computador/aulas/aula-5</p> Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 11/11/2024 11/11/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da pagina Breno Lucena Breno Fernandes"},{"location":"planejamento/ferramentas/","title":"Ferramentas","text":""},{"location":"planejamento/ferramentas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para garantir o sucesso deste projeto, utilizamos diversas ferramentas computacionais que facilitam a organiza\u00e7\u00e3o e o gerenciamento da equipe, al\u00e9m de apoiar a produ\u00e7\u00e3o dos artefatos. As ferramentas selecionadas foram escolhidas para otimizar o fluxo de trabalho e est\u00e3o descritas na Tabela 1.</p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#ferramentas-utilizadas","title":"Ferramentas Utilizadas","text":"<p>Tabela 1 - Ferramentas Utilizadas no Projeto</p> Ferramenta Finalidade Figma - Para prototipagem e cria\u00e7\u00e3o de wireframes. Essa ferramenta ajuda a visualizar e simular melhorias na interface.<sup>1</sup> GitHub - Ferramenta para organiza\u00e7\u00e3o, versionamento e documenta\u00e7\u00e3o dos artefatos produzidos ao longo do projeto.<sup>2</sup> Google Docs - Colaborar na cria\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o de documentos em tempo real.<sup>3</sup> MkDocs - Criar documenta\u00e7\u00f5es de maneira r\u00e1pida e organizada, com suporte para publica\u00e7\u00e3o na web.<sup>4</sup> Microsoft Teams - Facilitar a comunica\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o em tempo real entre os membros da equipe.<sup>5</sup> Visual Studio Code - Editar e desenvolver c\u00f3digo de forma eficiente com suporte a v\u00e1rias extens\u00f5es.<sup>6</sup> WhatsApp - Comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida e pr\u00e1tica para alinhamentos e atualiza\u00e7\u00f5es da equipe.<sup>7</sup> YouTube - Assistir a tutoriais e materiais complementares para aprendizado e desenvolvimento de habilidades.<sup>8</sup> <p>Fonte: Autores.</p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li> <p>Figma. Dispon\u00edvel em: https://www.figma.com/. Acesso em: 29 de nov. de 2024.</p> </li> <li> <p>GitHub. Dispon\u00edvel em: https://docs.github.com/pt. Acesso em: 29 de nov. de 2024.</p> </li> <li> <p>Google Docs. Dispon\u00edvel em: https://www.google.com/intl/pt-BR/docs/about/. Acesso em: 29 de nov. de 2024.</p> </li> <li> <p>MkDocs. Dispon\u00edvel em: https://www.mkdocs.org/. Acesso em: 29 de nov. de 2024.</p> </li> <li> <p>Microsoft Teams. Dispon\u00edvel em: https://www.microsoft.com/pt-br/microsoft-teams/group-chat-software. Acesso em: 29 de nov. de 2024.</p> </li> <li> <p>Visual Studio Code. Dispon\u00edvel em: https://code.visualstudio.com/. Acesso em: 29 de nov. de 2024.</p> </li> <li> <p>WhatsApp. Dispon\u00edvel em: https://www.whatsapp.com/?lang=pt_br. Acesso em: 21 de abr. de 2023.</p> </li> <li> <p>YouTube. Dispon\u00edvel em: https://about.youtube/. Acesso em: 29 de nov. de 2024..</p> </li> </ol>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 11/11/2024 11/11/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da pagina de ferramentas Breno Fernandes Mateus Viera 29/11/2024 30/11/2024 1.1 Adicionando mais ferramentas e bibliografia Breno Fernandes Breno Lucena"},{"location":"planejamento/heatmap/","title":"Quadro de Disponibilidade","text":"<p>Neste documento est\u00e1 apresentado o quadro de disponibilidade dos integrantes do grupo. Cada membro preencheu uma tabela com seu respectivo nome, onde deveriam assinalar os hor\u00e1rios em que n\u00e3o estariam dispon\u00edveis. Desse modo, \u00e9 poss\u00edvel organizar as reuni\u00f5es com a participa\u00e7\u00e3o do maior n\u00famero poss\u00edvel de integrantes. O quadro pode ser observado na figura abaixo.</p> <p></p> <p>Figura 1 - Mapa de calor</p>"},{"location":"planejamento/heatmap/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 11/11/2024 11/11/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do cronograma Breno Fernandes Mateus Viera"},{"location":"planejamento/metodologia/","title":"Metodologia","text":""},{"location":"planejamento/metodologia/#descricao","title":"Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>A metodologia do projeto define como o processo foi conduzido, englobando as pr\u00e1ticas e estrat\u00e9gias aplicadas no planejamento e na execu\u00e7\u00e3o de suas etapas. Para o desenvolvimento deste projeto, a equipe optou por utilizar o m\u00e9todo agil, aproveitando a familiaridade do grupo com essa abordagem.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#metodologia-agil","title":"Metodologia \u00c1gil","text":"<p>A metodologia \u00e1gil emprega ciclos iterativos e incrementais, nos quais o desenvolvimento \u00e9 realizado em etapas curtas, chamadas \"sprints\". Cada sprint tem uma dura\u00e7\u00e3o definida e resulta em um incremento do produto, possibilitando a entrega de valor cont\u00ednuo e adapta\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas. Essa abordagem incentiva autonomia e transpar\u00eancia entre os membros da equipe, mantendo o foco nos objetivos de cada ciclo.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#equipe-agil","title":"Equipe \u00c1gil","text":"<p>A equipe agil \u00e9 composta pelos seguintes pap\u00e9is:</p> <ul> <li> <p>Facilitador: respons\u00e1vel por aplicar os conceitos e pr\u00e1ticas de um projeto por meio de uma an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua das pr\u00e1ticas \u00e1geis da equipe. Na nossa equipe, a pessoa encarregada por tal papel \u00e9 a integrante Mateus Vieira.</p> </li> <li> <p>Time de Desenvolvimento: equipe encarregada de desenvolver o planejamento definido em cada sprint, no caso, todos os membros do grupo.</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento/metodologia/#reunioes","title":"Reuni\u00f5es","text":"<p>Para garantir o alinhamento da equipe e promover a transpar\u00eancia no desenvolvimento do projeto, teremos duas reuni\u00f5es semanais fixas:</p> <p>Reuni\u00e3o de Planejamento da Sprint: Ter\u00e7a-feira, das 17h \u00e0s 18h Reuni\u00e3o de revis\u00e3o das atividades: Antes e depois das aulas</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 11/11/2024 11/11/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Breno Fernandes Mateus Vieira 12/11/2024 13/11/2024 1.1 Atualiza\u00e7\u00e3o nas informa\u00e7\u00f5es de reuni\u00e3o Mateus Vieira Breno Fernandes"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Baseado nas heur\u00edsticas de Nielsen, cada integrante realizou o planejamento e execu\u00e7\u00e3o de alguns sites candidatos a escolhidos para o projeto. A Tabela 1, a seguir, apresenta o site que cada integrante escolheu:</p> Site avaliado Membro que fez a avalia\u00e7\u00e3o Print Breno Fernandes PJe Mateus Viera INSS Mobile Breno Lucena <p>Tabela 1: Tabela de sites avaliados.</p>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#printi","title":"Printi","text":"<p>O respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o deste site foi o integrante Breno Fernandes. O site passou recentemente por uma reformula\u00e7\u00e3o visual para um estilo minimalista, o que gerou algumas reclama\u00e7\u00f5es de usu\u00e1rios sobre a usabilidade excessivamente simplificada. Foram avaliados alguns fluxos de intera\u00e7\u00e3o, como a compra e personaliza\u00e7\u00e3o de produtos. Durante a avalia\u00e7\u00e3o, foram identificados os seguintes processos com seus respectivos graus de severidade:</p> <ul> <li> <p>Sequ\u00eancia de configura\u00e7\u00e3o do produto: A configura\u00e7\u00e3o do produto aparece apenas ap\u00f3s a op\u00e7\u00e3o de adicionar ao carrinho, o que pode levar o usu\u00e1rio a adicionar o produto sem perceber as op\u00e7\u00f5es de personaliza\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Est\u00e9tica e design minimalista: O novo design minimalista gerou reclama\u00e7\u00f5es, pois alguns usu\u00e1rios consideram que o excesso de simplicidade dificulta a navega\u00e7\u00e3o e a localiza\u00e7\u00e3o de recursos importantes.</p> </li> <li> <p>Envio da arte ap\u00f3s a compra: A impossibilidade de enviar a arte antes de finalizar a compra compromete a transpar\u00eancia e a experi\u00eancia de customiza\u00e7\u00e3o para o cliente. Al\u00e9m disso, o usu\u00e1rio pode se frustrar ao perceber, por exemplo, que a arte enviada para um cart\u00e3o de visita n\u00e3o corresponde \u00e0s suas expectativas. Como a compra j\u00e1 foi conclu\u00edda, isso pode gerar insatisfa\u00e7\u00e3o, pois ele ter\u00e1 que solicitar um reembolso ou passar por um processo de ajuste p\u00f3s-compra.</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#processos-judiciais-eletronicos-pje","title":"Processos Judiciais Eletr\u00f4nicos (PJe)","text":"<p>O site do Sistema de Processos Judiciais Eletr\u00f4nicos (PJe) apresenta pontos positivos, como uma interface inicial objetiva e uma linguagem acess\u00edvel, que facilitam a intera\u00e7\u00e3o humano-computador. No entanto, falhas nas heur\u00edsticas de Nielsen comprometem a usabilidade:</p> <ul> <li>Compatibilidade com o mundo real: O site utiliza \u00edcones e linguagem clara, mas falha em reconhecimento em vez de memoriza\u00e7\u00e3o ao n\u00e3o salvar temporariamente dados complexos, como n\u00fameros de processos.</li> <li>Efici\u00eancia e flexibilidade do uso: A usabilidade \u00e9 limitada pela falta de op\u00e7\u00f5es de acessibilidade adicionais, como zoom e alto contraste.</li> <li>Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o: A experi\u00eancia \u00e9 prejudicada por mudan\u00e7as visuais ao acessar links externos.</li> <li>Recupera\u00e7\u00e3o diante de erros: Faltam mensagens claras de \u201cNenhum dado encontrado\u201d em consultas sem resultados, o que confunde o usu\u00e1rio.</li> <li>Liberdade e controle: Problemas de carregamento de p\u00e1gina afetam a navega\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, exigindo recargas frequentes e dificultando a experi\u00eancia intuitiva.</li> </ul> <p>Essas falhas impactam a usabilidade e a satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio no uso do sistema.</p>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#analise-do-site-inss-mobile","title":"An\u00e1lise do Site INSS Mobile","text":"<p>O aplicativo INSS Mobile foi analisado quanto \u00e0 sua interface e usabilidade, focando em aspectos de organiza\u00e7\u00e3o visual e clareza para os usu\u00e1rios. O aplicativo oferece acesso a diversos servi\u00e7os do INSS, como consulta de pedidos, revis\u00e3o de benef\u00edcios e informa\u00e7\u00f5es sobre empr\u00e9stimos. No entanto, foram identificados problemas que afetam a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p> <ol> <li> <p>Sobrecarga Visual e Legibilidade Comprometida    A interface apresenta muitos elementos e \u00edcones pr\u00f3ximos, o que resulta em uma apar\u00eancia visual sobrecarregada. Isso torna a navega\u00e7\u00e3o confusa e pode dificultar a leitura e compreens\u00e3o dos servi\u00e7os dispon\u00edveis.</p> </li> <li> <p>Sobreposi\u00e7\u00e3o de Elementos    Alguns textos e \u00edcones se sobrep\u00f5em parcialmente, especialmente na se\u00e7\u00e3o \"Outros Servi\u00e7os\". Palavras acabam encobertas por outros componentes da interface, o que impacta negativamente a clareza visual e dificulta o acesso r\u00e1pido \u00e0 informa\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Falta de Consist\u00eancia e Est\u00e9tica Minimalista    Embora o aplicativo siga uma paleta de cores consistente, a organiza\u00e7\u00e3o excessiva de elementos e a falta de espa\u00e7amento adequado resultam em um layout visualmente polu\u00eddo, o que pode confundir o usu\u00e1rio e prejudicar a usabilidade.</p> </li> </ol> <p>Esses problemas comprometem a experi\u00eancia geral, dificultando a intera\u00e7\u00e3o e reduzindo a efici\u00eancia do aplicativo para os usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 11/11/2024 11/11/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da pagina Breno Fernandes Mateus Viera 12/11/2024 12/11/2024 1.0 Atualiza\u00e7\u00e3o da pagina com os sites avaliados antes Breno Fernandes Mateus Viera"},{"location":"planejamento/sites_escolhidos/","title":"Site escolhido","text":""},{"location":"planejamento/sites_escolhidos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Em atividades anteriores da disciplina, alguns membros do grupo sugeriram diferentes sites, apresentando argumentos para justificar suas escolhas. Posteriormente, foi realizada uma revis\u00e3o, onde cada site foi avaliado com base em crit\u00e9rios espec\u00edficos, com o objetivo de chegar a um consenso. Abaixo, \u00e9 poss\u00edvel conferir em mais detalhes as alternativas propostas pelos demais integrantes do grupo.</p> <ul> <li>Print</li> <li>PJe</li> <li>INSS Mobile</li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites_escolhidos/#motivos-da-escolha","title":"Motivos da Escolha","text":"<p>A escolha do site Passe Livre Estudantil do BRB Mobilidade foi motivada pelo alinhamento com os crit\u00e9rios definidos para o projeto.</p> <ul> <li>Facilidade de contato com o p\u00fablico-alvo.</li> <li>Presen\u00e7a de problemas de usabilidade nos sites.</li> <li>Sites pertencentes ao governo ou a uma comunidade de software livre.</li> <li>Disponibilidade de acesso ao site para a equipe de projeto e para os estudantes da disciplina.</li> </ul> <p>Como esse site atende a uma grande quantidade de estudantes e usu\u00e1rios do transporte p\u00fablico, ele facilita o contato com o p\u00fablico-alvo, j\u00e1 que a maioria dos estudantes da UnB possui passe livre e j\u00e1 utilizou o site pelo menos uma vez. Isso nos permite obter feedback direto e relevante para a an\u00e1lise.</p> <p>Durante nossa avalia\u00e7\u00e3o inicial, baseada no framework DECIDE e nas heur\u00edsticas de usabilidade de Nielsen, identificamos alguns problemas no site que impactam a experi\u00eancia do usu\u00e1rio, alguns deles foram:</p> <ol> <li> <p>Visibilidade do Estado do Sistema: Notamos que o site n\u00e3o informa adequadamente o usu\u00e1rio sobre o que est\u00e1 acontecendo em caso de erro. Por exemplo, mensagens de erro gen\u00e9ricas deixam o usu\u00e1rio confuso, sem orienta\u00e7\u00f5es claras sobre como resolver o problema, o que gera frustra\u00e7\u00e3o e desorienta\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Consist\u00eancia e Padr\u00f5es: O site utiliza terminologias t\u00e9cnicas, como \"PENDENTE_TROCA_INST_RETORNO\" e \"PENDENTE_TROCA_END_RETORNO,\" que n\u00e3o s\u00e3o familiares ao usu\u00e1rio comum. Essa linguagem t\u00e9cnica dificulta a compreens\u00e3o do status de um pedido ou atualiza\u00e7\u00e3o de cadastro, sendo um ponto que fere a consist\u00eancia e aumenta a complexidade para o usu\u00e1rio final.</p> </li> <li> <p>Flexibilidade e Efici\u00eancia de Uso: Observamos que a interface do site n\u00e3o \u00e9 responsiva para dispositivos m\u00f3veis. Em telas menores, o layout n\u00e3o se ajusta corretamente, obrigando o usu\u00e1rio a realizar rolagem excessiva e zoom, dificultando a navega\u00e7\u00e3o e o acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es.</p> </li> </ol> <p>Link para a avalia\u00e7\u00e3o de IHC completa do site</p> Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 11/11/2024 11/11/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da pagina Breno Fernandes Mateus Viera 12/11/2024 12/11/2024 1.0 Atualiza\u00e7\u00e3o da pagina com os link do pdf de planejamento Breno Fernandes Mateus Viera"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/cronogramav/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Cronograma","text":""},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/cronogramav/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o cont\u00ednua do cronograma do projeto \u00e9 crucial para garantir a efic\u00e1cia do planejamento e a coordena\u00e7\u00e3o entre as diferentes atividades. Este processo permite identificar eventuais falhas antes que se tornem problemas maiores, garantindo que o projeto esteja sempre alinhado com os prazos e objetivos estabelecidos. A inspe\u00e7\u00e3o do cronograma tamb\u00e9m \u00e9 uma oportunidade para avaliar o desempenho da equipe e assegurar que todos os recursos necess\u00e1rios sejam adequadamente alocados.</p>"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/cronogramav/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A abordagem adotada para a inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e1 a Inspe\u00e7\u00e3o por lista de verifica\u00e7\u00e3o, que proporciona uma an\u00e1lise detalhada e estruturada do cronograma. A lista de verifica\u00e7\u00e3o inclui crit\u00e9rios baseados em princ\u00edpios fundamentais da Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC), como clareza, usabilidade, precis\u00e3o temporal, e distribui\u00e7\u00e3o de carga de trabalho. Cada item da lista de verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 cuidadosamente analisado para garantir que o cronograma seja claro, acess\u00edvel e de f\u00e1cil visualiza\u00e7\u00e3o, permitindo \u00e0 equipe gerenciar as atividades de forma eficiente.</p>"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/cronogramav/#criterios-de-verificacao","title":"Crit\u00e9rios de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"Crit\u00e9rio ID Perguntas de Verifica\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o Completude 01 O cronograma inclui todas as etapas essenciais para a entrega? Sim 02 Todos os marcos e entreg\u00e1veis est\u00e3o listados? Sim Clareza 03 As descri\u00e7\u00f5es das atividades s\u00e3o claras e compreens\u00edveis? N\u00e3o Nao possui descri\u00e7\u00e3o as atividades, mas seu obejtivo \u00e9 claro pelo titulo . 04 As responsabilidades de cada atividade est\u00e3o bem definidas? Sim Precis\u00e3o Temporal 05 Os prazos s\u00e3o realistas e vi\u00e1veis dentro do contexto do projeto? Sim 06 O cronograma possui datas de in\u00edcio e fim bem definidas? Sim Distribui\u00e7\u00e3o de Carga 07 As atividades est\u00e3o distribu\u00eddas de forma equilibrada? Sim Usabilidade e Navega\u00e7\u00e3o 08 O layout do cronograma \u00e9 f\u00e1cil de entender e visualizar? Sim 09 As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o dispostas de forma l\u00f3gica e intuitiva? Sim Visibilidade do Status 10 O cronograma permite visualizar facilmente o andamento? Sim 11 Mudan\u00e7as ou atualiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o claramente vis\u00edveis? Sim Conformidade 12 O artefato possui bibliografia? Sim 13 O cronograma foi elaborado em tabelas? Sim <p>Fonte: Felipe Ver\u00edssimo</p>"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/cronogramav/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ul> <li>VITOR, Dion. Cronograma. Reposit\u00f3rio do Grupo 08 da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2024. Dispon\u00edvel em: Cronograma. Acesso em: 21/11/2024.</li> </ul>"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/cronogramav/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ul> <li>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</li> </ul>"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/cronogramav/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 1.0 21/11/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Felipe Ver\u00edssimo"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/designv/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Processo de Design","text":""},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/designv/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 de verifica\u00e7\u00e3o do artefato Processo de Design produzido pelo Grupo da disciplina de IHC, cujo projeto \u00e9 voltado ao site Di\u00e1rio Oficial do Rio Grande do Norte. Dessa forma, o artefato Processo de Design ser\u00e1 verificado de acordo com a literatura de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador de Barbosa e Silva e tamb\u00e9m com a lista de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos feita pelo Minist\u00e9rio da Agricultura e Pecu\u00e1ria.</p>"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/designv/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O modelo de verifica\u00e7\u00e3o consistir\u00e1 em um preenchimento de uma lista de verifica\u00e7\u00e3o constru\u00edda a partir dos conceitos trabalhados pela disciplina. A verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 dividida em perguntas relacionadas ao padr\u00e3o do formato do documento e sobre o padr\u00e3o do conte\u00fado verificado.</p>"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/designv/#tabela-1-tabela-preenchida-processo-de-design","title":"Tabela 1 - Tabela Preenchida - Processo de Design","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim 3 A vers\u00e3o do documento foi incrementada e a descri\u00e7\u00e3o da elabora\u00e7\u00e3o ou altera\u00e7\u00e3o foi registrada no hist\u00f3rico de revis\u00f5es do documento? Sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 5 O documento possui erros de pontua\u00e7\u00e3o ou gram\u00e1tica? N\u00e3o 6 O documento est\u00e1 na \u00faltima vers\u00e3o do template? Sim 7 A escolha do ciclo de vida foi justificada? Sim 8 O ciclo de vida escolhido tem suas etapas detalhadas? Sim 9 A forma como ser\u00e1 executado o ciclo de vida \u00e9 detalhada? Sim 10 O ciclo de vida selecionado \u00e9 condizente com o escopo do projeto? Sim <p>Fonte: Adaptado de Gabriel Campello, 2023.</p>"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/designv/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>DE MELO, Arthur. Processo de Design. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo2/etapa1/processo-design. Acesso em: 9 nov. 2024.</p> <p>VITOR, Dion. Cronograma. Reposit\u00f3rio do Grupo 08 da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2024. Dispon\u00edvel em: GitHub. Acesso em: 21/11/2024.</p>"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/designv/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/designv/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 1.0 21/11/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Felipe Ver\u00edssimo"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/ferramentasv/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o das Ferramentas","text":""},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/ferramentasv/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo verificar o artefato que descreve as ferramentas utilizadas pelo grupo para o desenvolvimento do projeto, que visa avaliar a IHC do site Di\u00e1rio Oficial do Rio Grande do Norte e, aplicando os conceitos aprendidos em sala de aula, sugerir melhorias em sua interface. A verifica\u00e7\u00e3o do artefato ser\u00e1 realizada conforme a literatura padr\u00e3o de IHC, com base na obra de Barbosa e Silva, conforme referenciado.</p>"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/ferramentasv/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, Felipe Ver\u00edssimo (2024) prop\u00f5e a utiliza\u00e7\u00e3o de uma lista de verifica\u00e7\u00e3o baseada nos requisitos apresentados pelo professor em sala de aula e, quando aplic\u00e1vel, em pontos destacados pela literatura de refer\u00eancia. A lista de verifica\u00e7\u00e3o consiste em perguntas padr\u00e3o estabelecidas para avaliar a documenta\u00e7\u00e3o, seguidas por quest\u00f5es espec\u00edficas relacionadas ao conte\u00fado do artefato Ferramentas. A Tabela 1 abaixo apresenta os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato.</p>"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/ferramentasv/#tabela-1-tabela-preenchida-ferramentas","title":"Tabela 1 - Tabela Preenchida - Ferramentas","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim 6 As ferramentas presentes no artefato s\u00e3o usadas no projeto? Sim 7 Na descri\u00e7\u00e3o, est\u00e1 expl\u00edcito o uso daquela ferramenta dentro do projeto? Sim 8 O artefato foi atualizado em caso de adi\u00e7\u00e3o de uma nova ferramenta? Sim 9 As ferramentas s\u00e3o referenciadas no artefato e t\u00eam seus links disponibilizados na refer\u00eancia? Sim 10 As ferramentas apresentam uma breve descri\u00e7\u00e3o de suas funcionalidades? Sim <p>Fonte: Adaptado de Gabriel Campello, 2023.</p>"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/ferramentasv/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>CAMPELLO, Gabriel; MELO, Arthur de; HENRIQUE, Mateus. Verifica\u00e7\u00e3o Ferramentas. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo/etapa1/verificacao-ferramentas/. Acesso em: 11 nov. 2024.</p> <p>VITOR, Dion. Cronograma. Reposit\u00f3rio do Grupo 08 da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2024. Dispon\u00edvel em: GitHub. Acesso em: 21/11/2024.</p>"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/ferramentasv/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/ferramentasv/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 1.0 21/11/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Felipe Ver\u00edssimo"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/metodologiav/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da Metodologia","text":""},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/metodologiav/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nessa se\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita uma verifica\u00e7\u00e3o da metodologia utilizada no presente projeto. Como o foco da disciplina \u00e9 o resultado e a documenta\u00e7\u00e3o de forma incremental, partiremos de uma metodologia \u00e1gil utilizando o framework SCRUM. Dessa forma, a lista de verifica\u00e7\u00e3o abaixo conter\u00e1 a verifica\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o do SCRUM, se atende \u00e0s devidas especifica\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/metodologiav/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Partindo do princ\u00edpio de verifica\u00e7\u00e3o, abordaremos no formato de lista de verifica\u00e7\u00e3o como mostrado na tabela 1. \u00c9 importante ressaltar que o objetivo do presente projeto n\u00e3o \u00e9 a entrega de nenhum produto, e sim trazer uma evolu\u00e7\u00e3o gradual de uma an\u00e1lise do site escolhido, trazendo assim algumas modifica\u00e7\u00f5es do SCRUM puro.</p>"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/metodologiav/#tabela-metodologia","title":"Tabela - Metodologia","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O Scrum Master garante a remo\u00e7\u00e3o de obst\u00e1culos para o time? Sim 2 A metodologia \u00e1gil e os eventos do Scrum s\u00e3o seguidos adequadamente? Sim 3 O Product Owner est\u00e1 alinhando as prioridades do backlog com as necessidades do usu\u00e1rio? Sim 4 O Product Owner participa das reuni\u00f5es de planejamento e review? Sim 5 Todos os membros est\u00e3o engajados na entrega de resultados e colaborando nas revis\u00f5es? Sim 6 Existe um espa\u00e7o para feedback sobre melhorias para o pr\u00f3ximo ciclo? Sim 7 S\u00e3o realizadas reuni\u00f5es r\u00e1pidas di\u00e1rias ou atualiza\u00e7\u00f5es por mensagens? Sim 8 Todas as atualiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o registradas para monitoramento do progresso? Sim 9 Cada tarefa \u00e9 realizada em uma branch separada e com commits organizados? Sim 10 Pull requests s\u00e3o revisados por mais de um membro antes de serem mesclados? Sim 11 Cada pull request inclui uma verifica\u00e7\u00e3o de qualidade de artefatos (prot\u00f3tipos, interfaces)? Sim 12 Todos os membros participam da revis\u00e3o para oferecer feedback diversificado? Sim 13 Existe comunica\u00e7\u00e3o aberta para discutir sugest\u00f5es de melhorias e alinhamento do projeto? Sim <p>Fonte: Autores, 2024.</p>"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/metodologiav/#observacao","title":"Observa\u00e7\u00e3o:","text":"<p>Um olhar em particular sobre a metodologia e a organiza\u00e7\u00e3o das entregas foi a realiza\u00e7\u00e3o de uma verifica\u00e7\u00e3o para cada Pull Request (PR), assim, cada artefato documentado chega para a documenta\u00e7\u00e3o oficial com menor n\u00famero de erros, gerando menos retrabalho.</p>"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/metodologiav/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>At\u00e9 a presente data, n\u00e3o foi identificada nenhuma inconsist\u00eancia com as informa\u00e7\u00f5es contidas na metodologia e como est\u00e1 sendo aplicada. Claro que nada \u00e9 perfeito, ent\u00e3o fica a observa\u00e7\u00e3o de adicionar mais informa\u00e7\u00f5es com imagens para trazer mais severidade \u00e0s informa\u00e7\u00f5es contidas nesta se\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/metodologiav/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>GOVERNO DO BRASIL. Lista de verifica\u00e7\u00e3o da qualidade de artefatos - Checklist \u00c1gil. 2019. Dispon\u00edvel em: https://www.gov.br/agricultura/pt-br/pregao-eletronico-no-05-2018/diretrizes/lista-de-verificacao-da-qualidade-de-artefatos-checklist-agil.xls/view. Acesso em: 9 nov. 2024.</p>"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/metodologiav/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>Schwaber, K., &amp; Sutherland, J. (2020). The Scrum Guide.</p> <p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/metodologiav/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 1.0 21/11/2024 Verifica\u00e7\u00e3o da Metodologia Felipe Verissimo"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/planejamento/","title":"Planejamento de Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 1","text":""},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/planejamento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste documento, detalhamos o planejamento estruturado para a verifica\u00e7\u00e3o de artefatos de desenvolvimento, embasado nas teorias e abordagens propostas por Bruno Silva e Simone Barbosa.  </p> <p>Garantir a qualidade e a consist\u00eancia dos artefatos \u00e9 um pilar essencial para o sucesso de projetos de software. Este planejamento visa implementar um processo minucioso e eficaz de verifica\u00e7\u00e3o, alinhado \u00e0s melhores pr\u00e1ticas do campo..</p>"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/planejamento/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>A partir dos princ\u00edpios de clareza, consist\u00eancia e completude, este planejamento tem como objetivo assegurar que cada artefato esteja em conformidade com as especifica\u00e7\u00f5es e atenda aos requisitos definidos. Os processos descritos abrangem crit\u00e9rios detalhados para revis\u00e3o, m\u00e9todos de inspe\u00e7\u00e3o e um plano sistem\u00e1tico de acompanhamento, destinado a identificar n\u00e3o conformidades e promover melhorias cont\u00ednuas.</p>"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/planejamento/#metodologias","title":"Metodologias","text":"<p>Para assegurar a qualidade e precis\u00e3o dos artefatos desenvolvidos no projeto, optamos por utilizar a Inspe\u00e7\u00e3o Formal como metodologia principal de verifica\u00e7\u00e3o. Este m\u00e9todo, amplamente reconhecido na engenharia de software, \u00e9 voltado para garantir que todos os aspectos de um artefato \u2014 textuais, visuais ou estruturais \u2014 estejam em conformidade com os requisitos e padr\u00f5es previamente definidos.</p> <p>A Inspe\u00e7\u00e3o Formal se destaca por sua abordagem sistem\u00e1tica e detalhada, analisando cada elemento do artefato com base em crit\u00e9rios espec\u00edficos, como clareza, consist\u00eancia, completude e navegabilidade. Durante o processo, eventuais inconsist\u00eancias ser\u00e3o registradas e encaminhadas para corre\u00e7\u00e3o, assegurando que o artefato esteja plenamente alinhado aos objetivos do projeto.</p> <p>Essa metodologia n\u00e3o apenas antecipa e resolve problemas que poderiam comprometer a experi\u00eancia do usu\u00e1rio, mas tamb\u00e9m fomenta uma vis\u00e3o compartilhada entre os integrantes do grupo, promovendo um alinhamento claro em rela\u00e7\u00e3o ao conte\u00fado e \u00e0 estrutura do projeto.</p>"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/planejamento/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Foi dividido entre os integrantes do grupo a tarefa de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos produzidos na etapa 1, visando principalmente evitar que o autor e o revisor de um mesmo artefato fossem a mesma pessoa.</p> Artefato Revisor Cronograma e Site Escolhido Felipe Ver\u00edssimo Ferramentas e Sites Avaliados Breno Fernandes Processo de Design e Metodologia Felipe Ver\u00edssimo"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/planejamento/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>O resultado da verifica\u00e7\u00e3o de cada artefato pode ser acessado nos links abaixo:</p> <ul> <li>Cronograma</li> <li>Site Escolhido</li> <li>Ferramentas</li> <li>Processo de Design</li> <li>Metodologia</li> </ul>"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/planejamento/#planejamento-geral-do-projeto","title":"Planejamento Geral do Projeto","text":"Itens de Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Vers\u00e3o, Data e Hora da Avalia\u00e7\u00e3o Possui uma p\u00e1gina apresentando os integrantes da equipe (com foto), nome e sem matr\u00edcula? SIM Vers\u00e3o: 2.0 - 21/11/2024 \u00e0s 16:15 O cronograma do planejamento apresenta todas as atividades de todas as etapas para cada integrante, com datas de in\u00edcio e fim, al\u00e9m do per\u00edodo de revis\u00e3o? SIM Vers\u00e3o: 2.0 - 21/11/2024 \u00e0s 15:41 O cronograma prev\u00ea um per\u00edodo de grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o de cada etapa? SIM Vers\u00e3o: 2.0 - 21/11/2024 \u00e0s 15:41 O cronograma prev\u00ea revis\u00e3o/ajustes nos artefatos devidos \u00e0s considera\u00e7\u00f5es dos monitores/professor? SIM Vers\u00e3o: 2.0 - 21/11/2024 \u00e0s 15:41 Cont\u00e9m a motiva\u00e7\u00e3o e os crit\u00e9rios para a escolha do site? SIM Vers\u00e3o: 2.0 - 21/11/2024 \u00e0s 15:41 O planejamento e avalia\u00e7\u00e3o dos sites selecionados est\u00e3o claros? SIM Vers\u00e3o: 2.0 - 21/11/2024 \u00e0s 15:41 Possui op\u00e7\u00e3o de contraste de cores? SIM Vers\u00e3o: 2.0 - 21/11/2024 \u00e0s 15:41 Inclui os artefatos: Planejamento do Projeto, equipe, lista de sites avaliados, site selecionado, ferramentas, processo de design e cronograma? SIM Vers\u00e3o: 2.0 - 21/11/2024 \u00e0s 15:41 <p>Fonte: Plano de Ensino da Disciplina</p>"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/planejamento/#desenvolvimento-do-projeto","title":"Desenvolvimento do Projeto","text":"Itens de Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Vers\u00e3o, Data e Hora da Avalia\u00e7\u00e3o O hist\u00f3rico de vers\u00e3o est\u00e1 padronizado? SIM Vers\u00e3o: 2.0 - 21/11/2024 \u00e0s 16:04 Identifica os autores e revisores para cada artefato? SIM Vers\u00e3o: 2.0 - 21/11/2024 \u00e0s 16:04 Inclui refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos? SIM Vers\u00e3o: 2.0 - 21/11/2024 \u00e0s 16:04 Tabelas e imagens possuem legenda e fonte, e est\u00e3o mencionadas no texto? SIM Vers\u00e3o: 2.0 - 21/11/2024 \u00e0s 16:04 Cont\u00e9m um texto introduzindo os artefatos? SIM Vers\u00e3o: 2.0 - 21/11/2024 \u00e0s 16:04 O cronograma executado detalha quem realizou cada artefato/atividade com datas de in\u00edcio e fim? SIM Vers\u00e3o: 2.0 - 21/11/2024 \u00e0s 16:04 Inclui atas das reuni\u00f5es (com data, hor\u00e1rio, participantes, objetivo, atividades etc.)? SIM Vers\u00e3o: 2.0 - 21/11/2024 \u00e0s 16:04 A grava\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es do grupo est\u00e1 dispon\u00edvel? SIM Vers\u00e3o: 2.0 - 21/11/2024 \u00e0s 16:04 O v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o est\u00e1 dispon\u00edvel como \u201cn\u00e3o listado\u201d no YouTube? SIM Vers\u00e3o: 2.0 - 21/11/2024 \u00e0s 16:04 <p>Fonte: Plano de Ensino da Disciplina</p>"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/planejamento/#conteudo-da-disciplina","title":"Conte\u00fado da Disciplina","text":"Itens de Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Vers\u00e3o, Data e Hora da Avalia\u00e7\u00e3o Possui justificativa clara para a escolha do Processo de Design? SIM Vers\u00e3o: 2.0 - 21/11/2024 \u00e0s 16:15 A introdu\u00e7\u00e3o contextualiza o tema e destaca a import\u00e2ncia do processo de design? SIM Vers\u00e3o: 2.0 - 21/11/2024 \u00e0s 16:15 A descri\u00e7\u00e3o dos modelos de processos de design \u00e9 clara e f\u00e1cil de entender? SIM Vers\u00e3o: 2.0 - 21/11/2024 \u00e0s 16:15 As informa\u00e7\u00f5es apresentadas est\u00e3o diretamente relacionadas ao contexto de design de IHC e s\u00e3o aplic\u00e1veis ao projeto? SIM Vers\u00e3o: 2.0 - 21/11/2024 \u00e0s 16:15 <p>Fonte: Plano de Ensino da Disciplina\u00b9 e Felipe Verissimo\u00b2</p>"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/planejamento/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</li> <li>Siqueira, F\u00e1bio L. Ger\u00eancia e Qualidade de Software - Aula 06 - T\u00e9cnica de revis\u00e3o, 2018.</li> <li>SALES, B. Andr\u00e9. Plano de Ensino FIHC 022024 Turma 01 v1. Bras\u00edlia, DF, 2024.</li> </ol>"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/planejamento/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor 1.0 04/11/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Felipe Ver\u00edssimo 2.0 09/11/2024 Documenta\u00e7\u00e3o do planejamento Felipe Ver\u00edssimo 3.0 21/11/2024 Corre\u00e7\u00e3o das paginas de Verifica\u00e7\u00e3o Felipe Ver\u00edssimo"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/siteav/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Sites Avaliados","text":""},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/siteav/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo verificar o artefato que descreve os sites avaliados durante a escolha do grupo para o desenvolvimento do projeto.</p>"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/siteav/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O modelo de verifica\u00e7\u00e3o consistir\u00e1 em um preenchimento de uma lista de verifica\u00e7\u00e3o constru\u00edda a partir dos conceitos trabalhados pela disciplina. A verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 dividida em perguntas relacionadas ao padr\u00e3o do formato do documento.</p>"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/siteav/#tabela-1-tabela-preenchida-site-escolhido","title":"Tabela 1 - Tabela Preenchida - Site Escolhido","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim 3 A vers\u00e3o do documento foi incrementada e a descri\u00e7\u00e3o da elabora\u00e7\u00e3o ou altera\u00e7\u00e3o foi registrada no hist\u00f3rico de revis\u00f5es do documento? Sim 5 O documento possui erros de pontua\u00e7\u00e3o ou gram\u00e1tica? N\u00e3o <p>Fonte: Adaptado de Luiza Maluf, 2024.</p>"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/siteav/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>HENRIQUE, M\u00e1rcio. Sites Avaliados. Reposit\u00f3rio do Grupo 08 da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2024. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2024.2-Grupo08/planejamento/sitesAvaliados/. Acesso em: 11/11/2024.</p> <p>VITOR, Dion. Cronograma. Reposit\u00f3rio do Grupo 08 da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2024. Dispon\u00edvel em: GitHub. Acesso em: 21/11/2024.</p>"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/siteav/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>CAMPELLO, Gabriel; MELO, Arthur de; HENRIQUE, Mateus. Verifica\u00e7\u00e3o Ferramentas. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo/etapa1/verificacao-ferramentas/. Acesso em: 11 nov. 2024.</p>"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/siteav/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 1.0 21/11/2024 Verifica\u00e7\u00e3o dos sites avaliados Felipe Verissimo"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/siteev/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Site Escolhido","text":""},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/siteev/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A inspe\u00e7\u00e3o formal do site do Passe Livre Estudantil \u00e9 uma etapa fundamental para garantir a qualidade e consist\u00eancia dos crit\u00e9rios que embasaram sua sele\u00e7\u00e3o para o projeto. O objetivo \u00e9 avaliar se o site atende \u00e0s necessidades de seus usu\u00e1rios, proporcionando acessibilidade e usabilidade adequadas para estudantes que buscam informa\u00e7\u00f5es sobre o benef\u00edcio.</p>"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/siteev/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, ser\u00e1 feita a inspe\u00e7\u00e3o por Checklist, baseando-se nos crit\u00e9rios estabelecidos pelo professor na escolha do site para o projeto da disciplina.</p>"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/siteev/#tabela-verificacao-do-site-escolhido","title":"Tabela - Verifica\u00e7\u00e3o do Site Escolhido","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 01 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o, crit\u00e9rios de escolha e conclus\u00e3o? Sim 02 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es? Sim 03 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim 04 O motivo da escolha do site foi definido? Sim 05 Os links e imagens est\u00e3o direcionados de forma correta? Sim 06 Foram identificados j\u00e1 pontos de melhoria? Sim 07 Est\u00e1 expl\u00edcito no documento o resultado da an\u00e1lise heur\u00edstica? N\u00e3o <p>Fonte: Apatado de  Luiza Maluf </p>"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/siteev/#problemas-encontrados","title":"Problemas Encontrados","text":"<p>A an\u00e1lise heur\u00edstica e seus resultados est\u00e3o somente dentro do PDF que foi referenciado no artefato, faltando estar de forma expl\u00edcita.</p>"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/siteev/#solucoes-propostas","title":"Solu\u00e7\u00f5es Propostas","text":""},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/siteev/#id-07","title":"ID 07:","text":"<p>Al\u00e9m de referenciar o PDF de an\u00e1lise, seria importante deixar os aspectos mais importantes em destaque no artefato.</p>"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/siteev/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura a seguir apresenta um gr\u00e1fico com o percentual das respostas da lista de verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Fonte:  Luiza Maluf </p>"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/siteev/#correcao","title":"Corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Como proposto por Fagan, os integrantes do grupo que foram respons\u00e1veis pela produ\u00e7\u00e3o do artefato devem fazer as devidas corre\u00e7\u00f5es propostas pela verifica\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s a corre\u00e7\u00e3o, o autor dessa verifica\u00e7\u00e3o ir\u00e1 revisar se as corre\u00e7\u00f5es foram feitas corretamente.</p>"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/siteev/#tabela-cronograma-de-correcoes","title":"Tabela - Cronograma de Corre\u00e7\u00f5es","text":"Data da Corre\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Status 22/11/2024 Corre\u00e7\u00f5es sugeridas Breno Fernandes Felipe Verissimo ok"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/siteev/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>MALUF, Luiza. Verifica\u00e7\u00e3o do cronograma. Reposit\u00f3rio do Grupo 08 da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2024. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2024.2-Grupo08/verificacao/grupo/etapa1/verificacao-cronograma/. Acesso em: 10/11/2024.</p>"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/siteev/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/siteev/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 1.0 21/11/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Felipe Verissimo"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/verificacaoGrupo07/","title":"Planejamento de Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 1","text":"<p>Neste espa\u00e7o, apresentamos o planejamento detalhado para a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos de desenvolvimento, fundamentado no plano de ensino. </p> <p>A qualidade e a consist\u00eancia dos artefatos s\u00e3o essenciais para o sucesso de projetos de software, e este planejamento busca estabelecer um processo criterioso de verifica\u00e7\u00e3o para garantir que todos os elementos atendam aos requisitos estabelecidos.</p>"},{"location":"verificacoes/grupo07/entrega01/verificacaoGrupo07/#lista-de-verificacao-do-grupo-7","title":"Lista de verifica\u00e7\u00e3o do grupo 7","text":"Itens de Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Vers\u00e3o, Data e Hora da Avalia\u00e7\u00e3o 1 \u2013 Uma p\u00e1gina apresentando os integrantes da equipe (com foto) com nome e sem matr\u00edcula? SIM vers\u00e3o: 1.0 - 12/11/2024 \u00e0s 13:34 2 \u2013 O cronograma do planejamento apresenta todas as atividades de todas as etapas para cada integrante com as datas de in\u00edcio e fim das entrega dos artefatos e com o per\u00edodo da revis\u00e3o deles? incompleto vers\u00e3o: 1.0 - 12/11/2024 \u00e0s 13:34 3 \u2013 O cronograma do planejamento apresenta um per\u00edodo de grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o de cada etapa. SIM vers\u00e3o: 1.0 - 12/11/2024 \u00e0s 13:34 4 \u2013 O cronograma prev\u00ea um per\u00edodo de revis\u00e3o/ajustes nos artefatos devidos \u00e0s considera\u00e7\u00f5es dos monitores/professor? SIM vers\u00e3o: 1.0 - 12/11/2024 \u00e0s 13:34 5 \u2013 A motiva\u00e7\u00e3o e os crit\u00e9rios para a escolha do site? SIM vers\u00e3o: 1.0 - 12/11/2024 \u00e0s 13:34 6 \u2013 O planejamento e avalia\u00e7\u00e3o dos sites selecionados? SIM vers\u00e3o: 1.0 - 12/11/2024 \u00e0s 13:34 7 \u2013 Possui op\u00e7\u00e3o de contraste de cores? SIM vers\u00e3o: 1.0 - 12/11/2024 \u00e0s 13:34 8 \u2013 Os artefatos: Planejamento do Projeto, equipe, lista de sites avaliados, site selecionado para o projeto da disciplina, Ferramentas do projeto, Processo de Design, cronograma das atividades? SIM vers\u00e3o: 1.0 - 12/11/2024 \u00e0s 13:34 9 \u2013 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? SIM vers\u00e3o: 1.0 - 12/11/2024 \u00e0s 13:34 10 \u2013 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? SIM vers\u00e3o: 1.0 - 12/11/2024 \u00e0s 13:34 11 \u2013 Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos? incompleto vers\u00e3o: 1.0 - 12/11/2024 \u00e0s 13:34 12 \u2013 As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas s\u00e3o chamadas dentro dos textos? incompleto vers\u00e3o: 1.0 - 12/11/2024 \u00e0s 13:34 13 \u2013 Um texto fazendo uma introdu\u00e7\u00e3o dos artefatos? SIM vers\u00e3o: 1.0 - 12/11/2024 \u00e0s 13:34 14 \u2013 O cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim da constru\u00e7\u00e3o/realiza\u00e7\u00e3o do artefato/atividade. SIM vers\u00e3o: 1.0 - 12/11/2024 \u00e0s 13:34 15 \u2013 Ata(s) da(s) reuni\u00f5es (com data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e do final, participantes, objetivo, atividades definidas etc). SIM vers\u00e3o: 1.0 - 12/11/2024 \u00e0s 13:34 16 \u2013 A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo. SIM vers\u00e3o: 1.0 - 12/11/2024 \u00e0s 13:34 17 \u2013 V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \u201cn\u00e3o listado\u201d no YouTube? SIM vers\u00e3o: 1.0 - 12/11/2024 \u00e0s 13:34 18 \u2013 A justificativa da escolha do Processo de Design? SIM vers\u00e3o: 1.0 - 12/11/2024 \u00e0s 13:34 19 \u2013 Adicionar: refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica da fonte e foto do texto da refer\u00eancia. Autor(es) SIM vers\u00e3o: 1.0 - 12/11/2024 \u00e0s 13:34 Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 11/11/2024 11/11/2024 1.0 An\u00e1lise e cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Felipe Verissimo Breno Fernandes"},{"location":"verificacoes/grupo08/entrega01/verificacaoGrupo08/","title":"Planejamento de Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 1","text":""},{"location":"verificacoes/grupo08/entrega01/verificacaoGrupo08/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Apresentamos aqui o planejamento detalhado para a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos de desenvolvimento, fundamentado no plano de ensino. Essa avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada no Pages do grupo 8. A qualidade e a consist\u00eancia dos artefatos s\u00e3o fundamentais para o sucesso de projetos de software, e este planejamento visa estabelecer um processo rigoroso de verifica\u00e7\u00e3o, garantindo que todos os elementos atendam aos requisitos definidos.</p>"},{"location":"verificacoes/grupo08/entrega01/verificacaoGrupo08/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Partindo do princ\u00edpio de verifica\u00e7\u00e3o, abordaremos no formato de lista de verifica\u00e7\u00e3o, a tabela explicita todas as perguntas abordadas para verfica\u00e7\u00e3o do artefato conforme mostrado abaixo:</p>"},{"location":"verificacoes/grupo08/entrega01/verificacaoGrupo08/#tabela-de-verificacao-1","title":"Tabela de verifica\u00e7\u00e3o 1:","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O Scrum Master garante a remo\u00e7\u00e3o de obst\u00e1culos para o time? Sim 2 A metodologia \u00e1gil e os eventos do Scrum s\u00e3o seguidos adequadamente? Sim 3 O Product Owner est\u00e1 alinhando as prioridades do backlog com as necessidades do usu\u00e1rio? Sim 4 O Product Owner participa das reuni\u00f5es de planejamento e review? Sim 5 Todos os membros est\u00e3o engajados na entrega de resultados e colaborando nas revis\u00f5es? Sim 6 Existe um espa\u00e7o para feedback sobre melhorias para o pr\u00f3ximo ciclo? Sim 7 S\u00e3o realizadas reuni\u00f5es r\u00e1pidas di\u00e1rias ou atualiza\u00e7\u00f5es por mensagens? Sim 8 Todas as atualiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o registradas para monitoramento do progresso? Sim 9 Cada tarefa \u00e9 realizada em uma branch separada e com commits organizados? Sim 10 Pull requests s\u00e3o revisados por mais de um membro antes de serem mesclados? Sim 11 Cada pull request inclui uma verifica\u00e7\u00e3o de qualidade de artefatos (prot\u00f3tipos, interfaces)? Sim 12 Todos os membros participam da revis\u00e3o para oferecer feedback diversificado? Sim 13 Existe comunica\u00e7\u00e3o aberta para discutir sugest\u00f5es de melhorias e alinhamento do projeto? Sim"},{"location":"verificacoes/grupo08/entrega01/verificacaoGrupo08/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>O artefato foi revisado, gerando os resultados apresentados na Tabela de verifica\u00e7\u00e3o 2, o que permitiu identificar os t\u00f3picos pendentes e/ou conclu\u00eddos.</p>"},{"location":"verificacoes/grupo08/entrega01/verificacaoGrupo08/#tabela-de-verificacao-2","title":"Tabela de verifica\u00e7\u00e3o 2:","text":"Itens de Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Observa\u00e7\u00f5es Vers\u00e3o, Data e Hora da Avalia\u00e7\u00e3o 1 \u2013 Uma p\u00e1gina apresentando os integrantes da equipe (com foto) com nome e sem matr\u00edcula? SIM O grupo disponibiliza um espa\u00e7o com fotos e nomes dos integrantes, mas n\u00e3o inclui as matr\u00edculas. vers\u00e3o: 1.1 - 21/11/2024 \u00e0s 21:14 2 \u2013 O cronograma do planejamento apresenta todas as atividades de todas as etapas para cada integrante com as datas de in\u00edcio e fim das entrega dos artefatos e com o per\u00edodo da revis\u00e3o deles? SIM vers\u00e3o: 1.0 - 12/11/2024 \u00e0s 22:14 3 \u2013 O cronograma do planejamento apresenta um per\u00edodo de grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o de cada etapa. SIM vers\u00e3o: 1.0 - 12/11/2024 \u00e0s 22:14 4 \u2013 O cronograma prev\u00ea um per\u00edodo de revis\u00e3o/ajustes nos artefatos devidos \u00e0s considera\u00e7\u00f5es dos monitores/professor? SIM vers\u00e3o: 1.0 - 12/11/2024 \u00e0s 22:14 5 \u2013 A motiva\u00e7\u00e3o e os crit\u00e9rios para a escolha do site? SIM vers\u00e3o: 1.0 - 12/11/2024 \u00e0s 22:14 6 \u2013 O planejamento e avalia\u00e7\u00e3o dos sites selecionados? SIM vers\u00e3o: 1.0 - 12/11/2024 \u00e0s 22:14 7 \u2013 Possui op\u00e7\u00e3o de contraste de cores? SIM vers\u00e3o: 1.0 - 12/11/2024 \u00e0s 22:14 8 \u2013 Os artefatos: Planejamento do Projeto, equipe, lista de sites avaliados, site selecionado para o projeto da disciplina, Ferramentas do projeto, Processo de Design, cronograma das atividades? SIM vers\u00e3o: 1.0 - 12/11/2024 \u00e0s 22:14 9 \u2013 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? SIM vers\u00e3o: 1.0 - 12/11/2024 \u00e0s 22:14 10 \u2013 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? N\u00c3O Somente os revisores est\u00e3o ausentes. vers\u00e3o: 1.1 - 21/11/2024 \u00e0s 21:33 11 \u2013 Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos? SIM vers\u00e3o: 1.0 - 12/11/2024 \u00e0s 22:14 12 \u2013 As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas s\u00e3o chamadas dentro dos textos? N\u00c3O As imagens e tabelas possuem refer\u00eancias, mas n\u00e3o contam com legendas. vers\u00e3o: 1.1 - 21/11/2024 \u00e0s 21:40 13 \u2013 Um texto fazendo uma introdu\u00e7\u00e3o dos artefatos? N\u00c3O A se\u00e7\u00e3o de ferramentas n\u00e3o conta com uma introdu\u00e7\u00e3o. vers\u00e3o: 1.1 - 21/11/2024 \u00e0s 21:45 14 \u2013 O cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim da constru\u00e7\u00e3o/realiza\u00e7\u00e3o do artefato/atividade. SIM vers\u00e3o: 1.0 - 12/11/2024 \u00e0s 22:14 15 \u2013 Ata(s) da(s) reuni\u00f5es (com data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e do final, participantes, objetivo, atividades definidas etc). SIM vers\u00e3o: 1.0 - 12/11/2024 \u00e0s 22:14 16 \u2013 A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo. SIM Observa\u00e7\u00e3o: O link da reuni\u00e3o 2 requer autoriza\u00e7\u00e3o para acesso. vers\u00e3o: 1.1 - 21/11/2024 \u00e0s 21:50 17 \u2013 V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \u201cn\u00e3o listado\u201d no YouTube? SIM vers\u00e3o: 1.0 - 12/11/2024 \u00e0s 22:14 18 \u2013 A justificativa da escolha do Processo de Design? SIM vers\u00e3o: 1.0 - 12/11/2024 \u00e0s 22:14 19 \u2013 Adicionar: refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica da fonte e foto do texto da refer\u00eancia. Autor(es) SIM vers\u00e3o: 1.0 - 12/11/2024 \u00e0s 22:14 Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 11/11/2024 11/11/2024 1.0 An\u00e1lise e cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Felipe Verissimo Breno Fernandes 21/11/2024 21/11/2024 1.1 An\u00e1lise e cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Breno Lucena Breno Lucena"}]}